<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="ru">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
				<funder ref="#_w5DkDdX">
					<orgName type="full">unknown</orgName>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">8DEE1A06C1A251454195203BC96331C3</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.2" ident="GROBID" when="2025-10-22T20:42+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<label type="revision">a91ee48</label>
					<label type="parameters">startPage=-1, endPage=-1, consolidateCitations=0, consolidateHeader=1, consolidateFunders=0, includeRawAffiliations=false, includeRawCitations=false, includeRawCopyrights=false, generateTeiIds=false, generateTeiCoordinates=[], sentenceSegmentation=false, flavor=null</label>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>РУССКИЙ ПОЭТИЧЕСКИЙ ПЕРЕВОД НА СТРАНИЦАХ ЖУРНАЛА «ДЕЛО»: БИБЛИОГРАФИЯ 1</head><p>Публикацию подготовил Д.Н. Жаткин (</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="ru">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>во многом способствовала тому, что «Дело» стало рупором наиболее радикального крыла российского общества. Смерть Г.Е. Благосветлова в ноябре 1880 г. и убийство 1 (13) марта 1881 г. императора Александра II повлекли серьезные изменения в судьбе журнала. Новый редактор «Дела» Н.В. Шелгунов пытался продолжить в журнале демократические традиции прежних лет, однако столкнулся с жестким цензурным давлением, в 1882 г. был арестован, а затем выслан в Выборг. Попытки вдовы Г.Е. Благосветова Елизаветы Александровны, принявшей на себя обязанности издателя, утвердить в Главном управлении по делам печати в качестве нового редактора К.М. Станюковича, а затем Н.А. Лебедева, закончились отказами, поскольку первый был признан политически неблагонадежным, а второй справедливо заподозрен в том, что является подставным лицом. В середине 1883 г. в журнале появился новый редактор -В.П. Острогорский, при этом ключевой фигурой в редакции оставался К.М. Станюкович, который с декабря того же года являлся владельцем журнала, выкупив его у Е.А. Благосветловой. В апреле 1884 г. К.М. Станюкович был арестован, после чего был вынужден продать право на издание «Дела» В.Д. Вольфсону; вскоре В.П. Острогорский сложил с себя полномочия редактора. Если в январе-мае 1884 г. выход журнала осуществлялся по регулярному графику (опубликовано пять номеров), то в дальнейшемвпервые за всю историю существования «Дела» -в его издании произошел перерыв продолжительностью около года.</p><p>Номера журнала, нерегулярно выходившие в 1885-1888 гг., не имели существенного общественного значения, произошло падение тиража. В 1885 г. вышел всего один номер журнала (май), после чего издание перешло к И.С. Дурново, попытавшемуся кардинально изменить идейную направленность «Дела». В мае 1886 г. после очередного перерыва выходит первый номер, подготовленный И.С. Дурново, вслед за которым увидели свет еще несколько номеров -с № 2 по № 8. В январе-марте 1887 г. ежемесячное издание продолжалось без сбоев, однако уже на апрельский номер цензурное разрешение было получено в июне, на майский -в августе, на июньский -в ноябре; в конце марта 1888 г. было дано цензурное разрешение на публикацию № 1 журнала за январь-март 1888 г., который и оказался последним.</p><p>Общее представление об идеологической программе «Дела» последних лет дают публиковавшиеся в журнале редакционные статьи И.С. Дурново. В частности, в статье «В чем наша программа?» он писал о «постепенно развивающемся сознании в русском обществе своеобразности своего развития»: «Действительно, нам нет нужды следовать по пути Западной Европы и незачем искать там образцов, которым бы приходилось рабски подражать. Россия издревле была страною сословной. Только сословия ее были другого типа, нежели сословия Западной Европы, так как они слагались не по частным интересам, а по общему типу русской государственности. То были сословия служилые, и европейски воспитанному русскому уму казались незаметны, так как не подходили под представления западноевропейского государственного права о сословности. Для того, чтобы разглядеть, насколько глубоко залегла сословность в русской истории, нужно было, чтобы русское сознание воспиталось несколько до привычки самостоятельного мышления» [1, c. XIII-XIV]. Весь путь обновления, пройденный Россией при Александре II, И.С. Дурново воспринимает как ошибочный, при этом считает, что «заблуждения эти были исторической необходимостью, как исторически необходимо надвигающееся теперь переустройство русского общества на началах власти, сословности, славянства» [1, c. XIV]. В новых исторических условиях движение шестидесятников, на взгляд И.С. Дурново, полностью изжило себя: «Взгляните на последних могикан доживающего и мирно шамкающего движения шестидесятых годов &lt;…&gt;. Взгляните на то, какую жалкую, никому не нужную и скучную слякоть западничества и демократничанья пережевывают они в своих органах! Прочитайте либеральные органы более низкого разбора, -там вы увидите уже совсем шутовское зрелище, так как на их страницах находят себе место течения, проводятся мысли, защищаются цели, которые ничего общего с их доктриной не имеют, которые ложатся яркой заплатой на жалкое рубище их идей» [1, c. XIV]. Такой кардинальный пересмотр идейной позиции журнала, наряду с нерегулярностью его выхода, окончательно отпугнул подписчиков, хотя и в последнем вышедшем номере «Дела» (№ 1 за 1888 г.) И.С. Дурново продолжал заявлять: «Мы ни в каком случае не бросим своего дела и не прекратим своей деятельности, разве под давлением какойлибо непреоборимой силы, так называемого случая force majeure. К этому побуждает нас не только горячая любовь к литературе, но и сознание непреклонного долга. Таково настоящее время, что всякий, кто только может, в той или другой форме, возвысит, хотя бы и слабый, но искренний голос в печати, а тем паче кто может распоряжаться целым органом, обязан не уходить с поля, как бы трудно не приходилось, как бы ни были тяжелы условия деятельности» [2, c. VI].</p><p>Представленная далее библиография, включающая, наряду с переводами, также переложения, оригинальные стихотворения с мотивами и реминисценциями из зарубежных авторов и т. п. (все последние отделены от переводов знаком ***), обширна, однако при знакомстве с ней несложно убедиться, что подавляющее число переводных поэтических текстов созданы небольшим кругом лиц (Д.Д. Минаев, А.К. Шеллер-Михайлов, П.И. Вейнберг, А.А. Попов и др.).</p><p>М.П. Алексеев обратил внимание на то, что в эпоху Александра II имели место случаи, когда под видом переводных печатались оригинальные стихотворения Д.Д. Минаева, Г.Е. Благосветлова, Л.Н. Трефолева и др.: «…случаи публикации "переводов" без оригиналов были нередкими и даже до известной степени оправданными: оригинальное стихотворение с вольнолюбивым содержанием легче прорывалось в печать сквозь цензурные рогатки, если оно объявлялось переводом какого-либо известного иностранного автора; именем чужеземного поэта прикрывались также первые робкие попытки начинающих литераторов, пытавшихся ускользнуть от критических упреков, всегда звучавших строже по отношению к еще безвестным в литературе новичкам» <ref type="bibr">[3, c. 777</ref>]. Например, ранее установлено, что опубликованное Д.Д. Минаевым в «Деле» (1868, № 12) как перевод из А. Теннисона «Древнее предание» («На пышном ложе умирает…») на самом деле не имеет отношения к теннисоновскому творчеству <ref type="bibr">[4, c. 700-701]</ref>. В этой связи могут быть примечательны и другие тексты, например, басня «Раздел» («Шли два приятеля -Пафнутий и Иван…»), опубликованная в № 7 за 1869 г. как перевод с французского П.И. Вейнберга. В целом при составлении библиографии мы отмечали переводной характер публикаций, опираясь на сведения в самом журнале; разыскание псевдопереводов представляет собой отдельную масштабную научную задачу.</p><p>В процессе подготовки библиографии все номера журнала «Дело» были просмотрены de visu, несмотря на наличие указателя содержания журнала, подготовленного М.А. Бениной <ref type="bibr">[5; 6]</ref>. При этом многочисленные ошибки, имеющиеся в указателе, устранены без дополнительных оговорок. Назовем некоторые из этих ошибок. В указателе под № 1723 -перевод М.Л. Михайлова, а не А.А. Попова; в № 1851 -неправильные страницы (не с. 136-153, а с. 146-153), в № № 1870 и 2255 не указан переводчик Петр Быков, названный в журнале; № 2013 обозначен как стихотворение А.А. Попова, на самом деле -перевод из Барри Корнуолла, выполненный А.А. Поповым; в № 2292 не указано, что перевод осуществлен А. Константиновым [А.К. Шеллером-Михайловым]; в № 2301 указан том IV, тогда как речь о томе VI; № 2472 -публикация подписана не А. Мизантропов, а Н. Мизантропов; № 2731 -Чермное море (из Библии) названо Черным морем; в № 3259 и 3318 поэт Анри Казалис назван Казанлисом; в № 3311 не указан переводчик М.Л. Михайлов; в № 4468 поэт М. Соймонов указан как М. Симонов и т. д. Подготовленная библиография не только дает приращение сведений о журнале «Дело», сыгравшем важную роль в истории русской литературы, культуры и общественной мысли 1860-1880-х гг., но и является ценным источником для дальнейшего изучения творчества ведущих русских переводчиков второй половины XIX века. Список использованных источников и литературы 1. Дурново И.В. В чем наша программа? // Дело. -1887. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. V-XVI. 2. Дурново И.В. От редакции к читателям // Дело. -1888. -№ 1 (январь-март). -Отд. I. -С. V-XI. 3. Алексеев М.П. Русско-английские литературные связи (XVIII век -первая половина XIX века). -М.: Наука, 1982. -864 с. 4. Жаткин Д.Н., Чернин В.К. Публикации русских переводов и переложений произведений А. Теннисона: Библиографическая справка // Альфред Теннисон в русских переводах XIX -начала XX века / Сост., подготовка текстов, вступ. ст. и библиографическая справка Д.Н. Жаткина и В.К. Чернина. -М.: Флинта: Наука, 2014. -С. 700-707. 5. Бенина М.А. Журнал «Дело» (1866-1888): Указатель содержания. -СПб.: Издательство Российской национальной библиотеки, 1993. -Вып. 1. -457 с. 6. Бенина М.А. Журнал «Дело» (1866-1888): Указатель содержания. -СПб.: Издательство Российской национальной библиотеки, 1994. -Вып. 2. -329 с. Библиография 1866 1. Бомарше П.О.К. Свадьба Фигаро / [Пер. с фр. Н.И. Шульгина] // Дело. -1866. -№ 2 (ноябрь). -Отд. I. -C. 1-108 (2-я пагинация). Прозаическая драматургия. Переводные поэтические фрагменты на с. 27, 28, 47, 55, 79, 80-81, 105-108. строки О. Барбье: «C'est moi, -moi qui, du fond des siècles et des âges, / Fis blanchir le sourcil et la barbe des sages...» 21. Эпилог к поэме «Лазарь» (из Барбье) («О, бедность -нужда роковая…») / Пер. Ю.В. Доппельмайер // Дело. -1868. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 76-78 (1-я пагинация). 22. Ирландия (из Барбье) («Полный скорби, покинул я землю родимую…») / Пер. Ю.В. Доппельмайер // Дело. -1868. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 147-148 (1-я пагинация). 23. Сцена из «Каина» Байрона. (Действие I, сцена I) / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1868. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 246-256 (1-я пагинация). 24. Дант (из Барбье) («Дант, старый Гибеллин! Я снова уви-дал…») / Пер. Ю.В. Доппельмайер // Дело. -1868. -№ 7 (июль). -Отд. I. -С. 164-165. 25. Песня о верном товарище (из [И.] Шерра) («Высоко стояли они на лесах…») / Пер. А. [Шеллера-]Михайлова // Дело. -1868. -№ 8 (август). -Отд. I. -С. 244-245 (1-я пагинация). 26. Requiescat (из Фрейлиграта) («Честь тому, кто поднял мо-лот…») / Пер. А. [Шеллера-]Михайлова // Дело. -1868. -№ 8 (август). -Отд. I. -С. 286-288 (1-я пагинация). 27. Легкая ноша (из Гервега) («Вполне свободный от рожде-нья…» / Пер. А. [Шеллера-]Михайлова // Дело. -1868. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 231-232 (1-я пагинация). 28. Песня о хорошей женщине (из Иог. Шерра) («Она родилася крестьянкой простой…») / Пер. А. [Шеллера-]Михайлова // Дело. -1868. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 267-268 (1-я пагинация). 29. Из Гейне («Нас счастье, как девчонка, тешит…») / Перевел Н. Ти-н // Дело. -1868. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 286. 30. Старики и молодые (из Гервега) («Молод ты -сиди ж безмолвно!..») / Пер. А. [Шеллера-]Михайлова // Дело. -1868. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 311. 31. Галилей. Третий акт из драмы [Ф.] Понсара «Halilеé» / Пер. и примечание (на с. 228) Д.Д. Минаева // Дело. -1868. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -C. 228-246 (1-я пагинация). Сцены первая, вторая и третья. Из примечания: «Первые два действия понсаровской драмы "Галилей" не заключают в себе никакого особенного интереса, и так как вся сила и главные достоинства этой пьесы сосредоточиваются в последнем действии, которое имеет характер совершенно отдельного и цельного эпизода, то переводчик ограничился переводом только последнего акта этой исторической драмы». 32. Винспергские женщины (Древненемецкое предание) («Конрад фон Гогенштауфен уж много, много дней…») / Пер. П.И. Вейнберга // Дело. -1868. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -C. 279-280 (1-я пагинация). 33. Игрушка великанов (Древненемецкая легенда) («Бург Нидек в Эльзасе; о нём поют былины…») / Пер. П.И. Вейнберга // Дело. -1868. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -C. 69-70 (2-я пагинация). 34. Древнее предание (из Теннисона) («На пышном ложе уми-рает…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1868. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -C. 193 (1-я пагинация). 35. Сестре (из Леопарди) («Ты кинула свой тихий отчий кров…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1868. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -C. 119 (2-я пагинация). * * * 36. Толстой А.К. «Вы все любуетесь на скалы…»: [Цикл «Крымские очерки», 5] // Дело. -1868. -№ 1 (январь). -Отд. II. -C. 34 (1-я пагинация). Образ Ифигении; из стих. «Нет, нет, названия вандала / От вас никак я не приму: / И Ифигения едала, / Когда она была в Крыму!» Опубликовано в ст. Н.С. Курочкина «Биографическая параллель. (В сумерках. Сатиры и песни Д.Д. Минаева. СПб. 1868 г. Стихотворения графа А.К. Толстого. СПб. 1867 г.)» (с. 18-38 1-й пагинации). 37. Пнин И.И. Ода на правосудие: [Фрагмент] // Дело. -1868. -№ 3 (март). -Отд. I. -C. 208-209 (1-я пагинация). Из стих.: «Там выгод нет быть добрым, честным, / Быть другом искренним, нелестным, / Там чашу смерти пьет Сократ». Опубликовано в ст. А.П. Пятковского «Русская журналистика при Александре I-м» (с. 203-219 2-й пагинации). 38. Минаев Д.Д. Моей Галатее // Дело. -1868. -№ 3 (март). -Отд. I. -C. 220 (1-я пагинация). Аллюзии из греческой мифологии; из стих.: «Что сошла ты с подножья, моя Галатея, / Ты, статуя моя, ожила. / &lt;…&gt; / Ни лобзанья, ни ласки, ни жгучие слезы, / Ни порывы безумных речей / Разбудить уж не могут от мраморной грезы / Галатеи холодной моей». 39. [Минаев Д.Д.]. Московская былина («В темном лесе, меж двух сосен…») // Дело. -1868. -№ 4 (апрель). -Отд. II. -C. 213-216 (2-я пагинация). Из стих.: «Седовласый классик тотчас / Приговор такой исполнил. / К двум пощечинам прибавил / Из Горация цитату» (с. 215-216). Опубликована в составе статьи Д.Д. Минаева (подп.: «Аноним») «С невского берега. Общественные и литературные заметки и размышления» (с. 196-219). 40. [Минаев Д.Д.]. Заря, или Расшалившиеся старички // Дело. -1868. -№ 11 (ноябрь). -Отд. II. -C. 57-65 (1-я пагинация). Юмористическая сценка в стихах. Из стих.: «Ты справедлив! я твой Орест, / Ты -мой Пилад, Пилад!..» (с. 58); «Сначала вы взялись за ум бы, / Укоротить вам нужно прыть: / Постойте! вы ведь не Колумбы, / Чтоб вам Америку открыть» (с. 58); «Колумб Америку открыл, / А Каш-пирев… подписку на изданье» (с. 58); «На родине, блуждая, как во тьме, / К чему мы все по чуждым странам рыщем! / Мы Англию находим в Костроме / И в Вологде -Америку отыщем…» (с. 59); «Поощряем, поощряем! / Страхов наш велик, как Кант. / Мы Мильтона не читаем, / Чужд нам Байрон, Гейне, Дант. / Им мы все предпочитаем / Самодельных муз талант» (с. 61). Опубликована в составе статьи Д.Д. Минаева (подп.: «Аноним») «С невского берега. Общественные и литературные заметки и размышления» (с. 55-74). ). 72. Жуковский В.А. Замок Смальгольм, или Иванов вечер: [Фрагмент] («Есть монахиня в древних драйбургских стенах…») // Античные образы. Из стих.: «Сознавши смутно немощь века, / Как Диогены поздних лет, / Мы в мире ищем "человека": / "Где он?кричим, -кто даст ответ?" / Безумцы! Знайте: в полной силе / Когда бы к нам явился он, / Его б мы тотчас ослепили, / И он бродил бы, как Самсон». 78. [Минаев Д.Д.]. «Сядем здесь, под этим кленом…» // Дело. -1869. -№ 5 (май). -Отд. II. -С. 27. Пародия на стих. А.А. Фета «Ива» («Сядем здесь, у этой ивы…»). Из стих.: «Посмотри, как горы сини! / Посмотри, как ночь плывет! / Лист не дрогнет на осине… / Слаще музыки Россини -/ Даль звенящая поет». Опубликована в составе статьи Д.Д. Минаева (подп.: «Аноним») «Старая и новая поэзия (Собрание стихотворений Василия Курочкина. Два тома. СПб. 1868)» (с. 21-40). 79. А.Ш. [Шеллер-Михайлов А.]. Перед могилой («Перед тобой холодная могила…») // Дело. -1869. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 207-208 (2-я пагинация). Из стих.: «И, как Самсон в объятиях Далилы, / Он сделался вполне твоим рабом, / И пред толпой врагов, лишенный силы, / Герой поник измученным челом…» (с. 208). 80. [Петров И.А.]. Рецензенту «Отечественных записок» // Дело. -1869. -№ 11 (ноябрь). -Отд. II. -С. 78-86 (1-я пагинация). Проза. Подпись под статьей -«Переводчик "Популярной гигиены". Реклама», в содержании -И.П. Эпиграф из Г. Гейне: «Всякий имеет право быть глупым сколько ему угодно, но злоупотреблять этим правом никто не должен» (с. 78). 81. L'homme qui rit [Минаев Д.Д.]. Автору «Нерона», Жандру («Нерон сжег Рим во время оно…») // Дело. -1869. -№ 12 (декабрь). -Отд. II. -С. 57 (2-я пагинация). Эпиграмма на Н.П. Жандра, автора трагедии «Нерон»: «Нерон сжег Рим во время оно, / И суд истории суров был и жесток. / Но кто б тебе мог высказать упрек, / Когда бы своего несчастного "Нерона" / Ты, русский стихотворец, в печке сжег?» Опубликована в составе подборки под заголовком «Надписи и экспромты» (с. 57-58). 1870 82. Труженику (из Бюргера) («Пока ты можешь день-деньской…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1870. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 38 (1-я пагинация). 83. Конец политике (из Беранже) («Не брани меня ты стро-го…») / Пер. М.Л. Михайлова // Дело. -1870. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 105-106 (1-я пагинация). 84. Две собаки. Сказка (из Роберта Борнса) («Есть небольшой шотландский островок…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1870. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 134-141 (1-я пагинация). См. также: &lt;Исправление опечаток в стихотворении «Две собаки»&gt; // Дело. -1870. -№ 2 (февраль). -Отд. II. -С. 95 (2-я пагинация). 85. Изгнание (из Томаса Гуда) («Из-за моря ласточка…») / Пер. М.Л. Михайлова // Дело. -1870. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 117 (2-я пагинация). 86. Печальный вывод (из Марло) («Жить, значит -мыслить, без конца…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1870. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 122-123 (1-я пагинация). 87. Смерть (из Байрона) («О, смерть! заимодавец наш бессон-ный…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1870. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 146 (1-я пагинация). 88. Первый посев (из Э.Р. Прутца) («Здесь наш приют. Здесь мы рубили…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1870. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 183-185 (1-я пагинация). 89. Проклятие певца (из Уланда) («Был в стары годы замок. Высоко, на просторе…») / Пер. П.И. Вейнберга // Дело. -1870. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 118-119 (1-я пагинация). 90. По поводу бала в ратуше (из В. Гюго) («Готов роскошный пир. Несметными толпами…») / Пер. Ю.В. Доппельмайер // Дело. -1870. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 95-97 (1-я пагинация). 91. Старая прачка (из А. Шамиссо) («Она всегда с бельем у плота…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1870. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 148-149 (1-я пагинация). 92. Прометей (из Гете) («Закрой свое небо, Зевес…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1870. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 217-218 (1-я пагинация). 93. Гейне Г. «В морозы, -прибавил он, -надо всегда…» [Перевод последней строфы стихотворения «Юдоль скорби»] / Пер. П.И. Вейнберга // Дело. -1870. -№ 4 (апрель). -Отд. II. -С. 10 (1-я пагинация). Опубликован в тексте статьи Н.В. Шелгунова «Глухая пора» [По поводу сочинений Марко Вовчка] (с. 1-38). 94. Мрак и свет (из Барри Корнуэлля) [Ночь («Без звезд, без луны, и мутна, и мрачна…»). -Утро («Светает. -Блеснул ослепительный день…»)] / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1870. -№ 5 (май). -Отд. I. -С. 126-127 (1-я пагинация). 108. Школьный учитель (из Беранже) («Ах, повеса, озорник!..») / Пер. М.Л. Михайлова // Дело. -1870. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 112-113 (1-я пагинация). 109. Из Гейне («Я видел сон: в степи безмолвной и широ-кой…») / Пер. Я. Старостина // Дело. -1870. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 256 (1-я пагинация). 110. «Я гляжу на сонный берег…» (с новогреческого) / Пер. Н.А. Вормса // Дело. -1870. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 264 (1-я пагинация). 111. Вторая песня о старой работнице (из А. Шамиссо) («На краткий миг развлек, быть может, вас…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1870. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 96 (2-я пагинация). * * * 112. [Минаев Д.Д.]. «Пускай додумалась Европа до канала…» // Дело. -1870. -№ 1 (январь). -Отд. II. -С. 39-40 (2-я пагинация). Сатирический протест против идеи ликвидации (засыпки) Екатерининского канала в Петербурге и организации на его месте бульвара: «Пускай додумалась Европа до канала / Суэзского… Но русский не дремал: / Европа нас и тут не доконала: / Мы сами зарывать хотим канал». Опубликована в составе статьи Д.Д. Минаева (подп.: «Аноним») «Новогодние иллюзии (Посвящаю братьям-китайцам)» (с. 34-40). 113. Счастливый брак (из Фигаро) («Доктор, скоро ль я умру?..») // Дело. -1870. -№ 1 (январь). -Отд. II. -С. 50 (2-я пагинация). Юмористическое стихотворение. Опубликовано в составе анонимной поэтической подборки «Из альбома наблюдателя» (подп. в оглавлении: ***) (с. 49-50). 114. Свияжский Д. [Минаев Д.Д.]. На чердаке (Мотив из Бернса) («День и ночь -сутки прочь…») // Дело. -1870. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 85 (1-я пагинация). 115. Л.Д. Юродивому карателю раскола («Бесстыдством щеголяя в каждой фразе…») // Дело. -1870. -№ 2 (февраль). -Отд. II. -С. 93 (2-я пагинация). Сатира на журналиста, ожидающего полемики. Из стих.: «Бесстыдством щеголяя в каждой фразе, / Полемики наглец журнальный ждет, / &lt;…&gt; / Ничтожество и глупость -та же сила, / Они смутят Вольтера и Рабле: / Горбатых, говорят, исправит лишь могила, / А череп дурака глуп даже и в земле». 116. Оболенский Л.Е. Пленный кандиот («Сквозь тюремную решетку наблюдаю я природу…») // Дело. -1870. -№ 4 (апрель). -126. Вечерний покой (из Фаллерслебена) («За столом сидели двое…») / Пер. Л.Е. Оболенского // Дело. -1871. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 48. 127. Мое призвание (из Беранже) («Больной и некраси-вый…») / Пер. М.Л. Михайлова // Дело. -1871. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 105-106. 128. Посмертные стихотворения Г. Гейне. I. Предчувствие («Как чудно блестит заходящее солнце…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1871. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 88 (1-я пагинация). 129. Фауст. Драма Христофора Марло / Пер. и примечания (с. 107) Д.Д. Минаева // Дело. -1871. -№ 5 (май). -С. 1-107 (1-я пагинация). 130. Песня рабочих (из Барри Корнуэлля) («Дети мощные рабо-ты…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1871. -№ 6 (июнь). -С. 60 (1-я пагинация). 131. Когда-то (с немецкого) («Я называл звездой тебя когда-то…») / Пер. Д. Свияжского [Д.Д. Минаева] // Дело. -1871. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 210 (2-я пагинация). 132. Последняя песня (Альфреда де Мюссе) («Меня давно предчувствие томит…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1871. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 36. 133. Призрак (Из посмертных стихотворений Генр. Гейне) («О, чего ты хочешь, призрак грустно-милый?..») / Пер. Д.М. [Д.Д. Минаева] // Дело. -1871. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 73-74. 134. К себе (из Леопарди) («Теперь усни без грез и пробуж-денья…») / Пер. Л.Г. Граве // Дело. -1871. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 129 (1-я пагинация). 135. Неудавшийся дележ (Японская басня) («На свете маясь много тысяч лет…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1871. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 58-59 (2-я пагинация). 136. На пожарище (из Гейне) («Быстро начали Гамбург обстраивать вновь…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1871. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 161-162 (2-я пагинация). С. 162 ошибочно помечена в журнале как с. 144. 137. Песня пиратов (из Байрона) («Скользим мы по морю, по синим волнам…») / Пер. Д. Свияжского [Д.Д. Минаева] // Дело. -1871. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 44 (1-я пагинация). 138. Сон Августа. Драматическая фантазия Альфреда де Мюссе / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1871. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 80-95 (1-я пагинация). 139. Где они?.. (из Андре Лемуаня) («Дом опустел… и знала ночь одна…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1871. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 62-63 (2-я пагинация). 140. Три греха (Шотландская баллада) («Уж семь дней, семь ночей, не смыкая очей…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1871. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 93-96 (2-я пагинация). * * * 141. Иностранные беллетристы: «Исповедь сына века» Альфреда Мюссе и «Две истории» Андре Лео. СПб., 1871 г. // Дело. -1871. -№ 1 (январь). -Отд. II. -С. 62-68 (1-я пагинация). Цит. из «La curée» А. Барбье: «Tandis que tout Paris se jonchait de merveilles, / Ces messieurs tremblaient dans leur peau, / Pâles, suant la peur, et la main aux oreilles, / Accroupis derrière un rideau» (с. 67). 142. На дюнах, роман Фр. Шпильгагена. 1871. -Немецкие пионеры, роман Фр. Шпильгагена, 1870 // Дело. -1871. -№ 1 (январь). -Отд. II. -С. 84-88 (1-я пагинация). Цит. стих. Г. Гейне: «Das Fräulein stand am Meere / Und seufzte lang und bang, / Es rührte sie so sehre / Der Sonnenuntergang. / Mein Fräulein! seyn Sie munter, / Das ist ein altes Stück; / Hier vorne geht sie unter / Und kehrt von hinten zurück» (с. 87). 143. Журнальное обозрение // Дело. -1871. -№ 1 (январь). -Отд. II. -С. 90-111 (2-я пагинация). При анализе переводов П.И. Вейнберга, опубликованных в «Отечественных записках» и «Вестнике Европы», приводятся фрагменты из переводов немецкого народного стихотворения «Рыцарь Олоф» (Отечественные записки. -1870. -Т. CXCIII. -№ 12. -Отд. I. -С. 498-499) и стихотворения А. Шамиссо «Подмастерье мельника» (Вестник Европы. -1871. -№ 1. -С. 103-104) (с. 110). 144. Граве Л.К. Критянка в гареме («В немой гарем врагом за-ключена…») // Дело. -1871. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 112 (1-я пагинация). 145. Дэнегри Э. [Мечников Л.И.]. Виктор Гюго // Дело. -1871. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 147-192 (1-я пагинация). Фрагменты из стихотворений В. Гюго: «Dieu le veut, dans les temps contraires, / Chacun travaille et chacun sert. / Malheur à qui dit à ses frères: / Je retourne dans le désert! / Malheur à qui prend ses sandales / Quand les haines et les scandales / Tourmentent le peuple agité! / Honte au penseur qui se mutile / Et s'en va, chanteur inutile, / Par la porte de la cité!» («La Fonction du poète»; с. 171); «Par votre ange envolée ainsi qu'une colombe? / Par ce royal enfant, doux et frêle roseau! / Grâce encore une fois! grâce au nom de la tombe! -/ Grâce au nom du berceau» (с. 178) и др. 146. Граве Л.К. Критянка сыну («Возьми свой меч -отечество зовет…») // Дело. -1871. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 193 (1-я пагинация). 147. Дэнегри Э. [Мечников Л.И.]. Виктор Гюго // Дело. -1871. -№ 5 (май). -Отд. I. -С. 192-210 (2-я пагинация). Подстрочный перевод фрагмента стихотворения В. Гюго «Храм» (с. 199). 148. Мих. Тар-ц [Дальмерт М.В.]. Присоединение Эльзаса и части Лотарингии к Германии // Дело. -1871. -№ 6 (июнь). -Отд. II. -С. 1-46 (2-я пагинация). Эпиграф из «Фауста» И.В. Гете: «Vom Rechte, das mit uns geboren ist, / Von dem ist leider! nie die Frage!» 149. Сушков [Н.В.]. Подражание Гейне («На дворе шумела буря…») // Дело. -1871. -№ 7 (июль). -Отд. I. -С. 216 (1-я пагинация). 150. Сушков [Н.В.]. Подражание Гейне («Над люлькой мать сидит…») // Дело. -1871. -№ 8 (август). -Отд. I. -С. 91 (1-я пагинация). 151. Сушков [Н.В.]. Подражание Гейне («Она его любила…») // Дело. -1871. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 164 (1-я пагинация). 152. М. [Минаев Д.Д.]. Спетые песни («Те же беды пред глаза-ми…») // Дело. -1871. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 62 (2-я пагинация). Евангельский мотив: «Спите же, как Лазарь в могиле, / Спите, мы вас не разбудим». 153. Н.Ш. [Шелгунов Н.В.]. Парижские рабочие // Дело. -1871. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 259-277 (2-я пагинация). На с. 270-271 -фрагмент стихотворения П.-Ж. Беранже на французском языкe. 154. Граве Л.Г. Голландские плотины («На тесном участке прибрежной земли…») // Дело. -1871. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 215-217. 155. Эллиот Дж. В тихом омуте -буря (Очерки английской провинциальной жизни). Роман. Кн. I (гл. I-III) // Дело. -1871. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 45-79 (1-я пагинация). Эпиграфы из произведений Ф. Бомонта и Дж. Флетчера («Трагедия девушки», с. 45), Дж. Мильтона («Потерянный рай», с. 66). 156. Доппельмайер Ю.В. Весна (Посв. А.Н. Плещееву) («Говоришь ты: "Опять пробудилась…») // Дело. -1871. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 207-208 (2-я пагинация). Эпиграф из Эдуарда Пайерона: «C'est la douleur, ami, qui sauvera le monde: / La nature doit vivre et l'homme doit penser». ). Стихотворения Л. Менара и О. Барбье на французском языке (с. 196-197, 207). 273. Полонский Я.П. Келиот (Посвящается графу А.К. Толстому) («В те приснопамятные дни…») // Дело. -1874. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 1-54. Из поэмы: «Когда дух Греции сродни / Был духу Байрона, когда / Корсаров вольные суда, / Дыша войной за край родной, / Облагородили разбой» (с. 1); «На их косматых головах / Мелькают фески; их наряд, / Их лиц античные черты / Напоминают сыновей / Эвбеи, -полудикарей, / Готовых Греции служить» (с. 2); «Их лица мрачны -и на них / Лежит печать страстей таких, / Что если б ты вгляделся в них -/ Ты Байрона бы оправдал: / Поэт великий понимал, / Что без подобных сорванцов / Элладе не стряхнуть оков» (с. 3); «Не Пиндара ль священный стих / Был здесь пропет когда-то? Вот, / Зефир, и тот как бы притих / И слушает: кто там поет?..» (с. 15); «Как Дельфы или Парфенон / Для древних греков, так Афон / (Или Атос) для островитян / В Архипелаге знаменит» (с. 18); «Хотел в Стамбул идти пешком» (с. 32). 274. Чуйко В.В. Генрих Бейль (Стэндаль) // Дело. -1874. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 134-166. Цитируется фрагмент из «Rime d'amore» Торквато Тассо на итальянском языке (с. 164). На обложке автор -В.В. Чуйко, под текстом ошибочно -И. Чуйко. 275. Алькот Л. Американка. Роман. Гл. X-XII // Дело. -1874. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 167-214. Стихи, написанные автором романа Луизой Мэй Олкотт (с. 176, 177). Фрагмент из «Венецианского купца» Шекспира на английском языке и в переводе П.И. Вейнберга (с. 207-208). 276. Ставрин С. [Шашков С.С.]. Гоголь (Русская библиотека. Выпуск III. Н.В. Гоголь. СПб. 1874) // Дело. -1874. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 184-217. Приведен фрагмент стихотворения 1859-1874, per Amadée Roux, 1874) // Дело. -1875. -№ 8 (август). -Отд. II. -С. 326-340. Цитаты из итальянской поэтической драматургии -пьесы Болоньезе «Прометей» (с. 329), комедии Козы «Нерон» (с. 330). 316. Мордовцев Д.Л. Печать в провинции // Дело. -1875. -№ 10 (октябрь). -Отд. II. -С. 1-32. Фрагмент из поэмы Т. Шевченко «Гайдамаки» на украинском языке (с. 29). 317. Н.Д. [Немирович-Данченко В.И.]. Критянин (Новогреческая поэма) («Горел на скалах луч прощальный…») // Дело. -1875. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 196-198. 318. Славянский В.И. [Немирович-Данченко В.И.]. Герцеговинец в турецкой тюрьме («Горит ночник… В глуши темницы…») // Дело. -1875. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 215-216. 1876 319. Последний привал (из Ф. Коппе) («В казармах у огня рассказы про тревоги…») / Пер. А.М. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 140 (1-я пагинация). 320. Мелочный торговец (из Ф. Коппе) («В фруктовой лавочке он торговал в Монтруже…») / Пер. А.М. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 64-66. 321. Герцоговинцы (с сербского) («Брось засеянное поле…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 296. 322. Заброшенный храм (из Ф. Коппе) («Я знаю мрачный храм, позорно оскверненный…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 61. 323. Бессонница (из Т. Лидса) («О, счастлив тот, кому в час ночи сладко спится…») / Пер. А. Константинова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 140. 324. Ночные пиры (из Т. Лидса) («Чу! слышен звук колес; мелькает отраженье…») / Пер. А. Константинова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 281-282. 325. Лукреция. Драматические сцены, из Т. Лидса / Пер. А. Константинова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 1-15. 326. Друзья (из Т. Лидса) («Зачем же я один? Зачем я не с друзьями?..») / Пер. А. Константинова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 56. 339. Мать (с сербского) («Расстилается тьма по земле…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 303-304. 340. Восстание славян (с сербского) («Бог мщения! к тебе воззвал народ…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 208. 341. Сила творчества (из А. Мюрже) («Если хочешь быть мадон-ной…») / Пер. Я. Старостина // Дело. -1876. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 64. 342. Горе паши (Les orientales, par V. Gugo) («Что мучит тень Аллы? шептал дервиш смиренный…») / Пер. А.М. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 67-68. 343. Фата (Les orientales, par V. Gugo) («Сестра. / О, братья, что сделалось с вами?..») / Пер. А.М. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 152-153. * * * 344. Языков Н. [Шелгунов Н.В.]. Поэт-космополит («Стихотворения графа А.К. Толстого». СПб., 1867. -«Смерть Иоанна Грозного». Трагедия в 5-ти действиях. СПб. 1866. -«Царь Федор Иоаннович». Трагедия в 5-ти действиях. СПб. 1869. -«Царь Борис». Трагедия в 5-ти действиях. СПб. 1870. -«Князь Серебряный». Повесть времен Иоанна Грозного. СПб., 1869) // Дело. -1876. -№ 1 (январь). -Отд. II. -С. 1-40 (1-я пагинация). Фрагмент перевода А.К. Толстым стихотворения Г. Гейне «Безоблачно небо, нет ветру с утра…» (с. 11). Образ Дон-Жуана у А.К. Толстого (с. 20-22). 345. [Буренин В.П.?]. Английские поэты в биографиях и образцах. Составил Ник. Вас. Гербель. СПб., 1875 г. // Дело. -1876. -№ 1 (январь). -Отд. II. -С. 63-70 (2-я пагинация). Статья помещена в разделе «Новые книги». Фрагменты переводов Н.В. Гербеля из Дж.-Г. Байрона (с. 68-69). 346. Триго М. [Реклю Э.]. Религиозные секты в Америке // Дело. -1876. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 260-295. Фрагмент гимна в честь Кэти Кинг (такое имя получил материализовавшийся дух у спиритуалистов в 1870-е гг.) на английском языке (с. 265).  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>1869 41 .</head><label>41</label><figDesc>Мавр (Венецианская легенда) (из Люиджи Каррера) («Слушай, Мавр, рукою щедрой…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1869. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 154-162 (2-я пагинация). 42. Джон Андерсон (из Роберта Борнса) («Джон Андерсон, милый мой Джон…») / Пер. П.И. Вейнберга // Дело. -1869. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 188 (2-я пагинация). 43. Мать (из Джовани Берше) («В тревоге собрался народ в священный храм…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1869. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 214-215 (1-я пагинация). 44. Из Рюккерта («Певец! Когда желаешь ты…») / Пер. Д.М. [Д.Д. Минаева] // Дело. -1869. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 216 (1-я пагинация). 45. Годива (из Теннисона) («Я поезда ждал утром в Ковен-три…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1869. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 158-160 (2-я пагинация). 46. Гюго В. Эрнани. Драма в пяти действиях / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1869. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 65-164 (1-я пагинация). 47. Под небом Англии (из Люиджи Каррера) («Угрюмая, глухая ночь темна…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1869. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 204-205 (1-я пагинация). небом. «А она на морозе дрожит…». -Под крышей («А этот пресыщенный сибарит…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1869. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 202-204 (2-я пагинация). 61. Жизнь (из Лонгфелло) («Не говори мне в озлобленьи…») / Пер. Д. Свияжского [Д.Д. Минаева] // Дело. -1869. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 205-206 (2-я пагинация). 62. Ирландия (из Фрейлиграта) («Руль неподвижен, парус снят…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1869. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 58-59 (1-я пагинация). 63. Жена каторжного (из Барри Корнуэля) («У тебя клеймо на лбу…») / Пер. М.Л. Михайлова // Дело. -1869. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 103 (1-я пагинация). 64. Надгробие поэта (из Эллиота) («Ваш общий брат схоронен здесь…») / Пер. М.Л. Михайлова // Дело. -1869. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 152 (2-я пагинация). 65. Ратклиф (из Гейне) («Бог сна меня унес в далекий край…») / Пер. М.Л. Михайлова // Дело. -1869. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 188-191 (2-я пагинация). 66. Пряха (из Гете) («В тихой горенке своей…») / Пер. М.М. [М.Л. Михайлова] // Дело. -1869. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 192 (2-я пагинация). 67. В театре. Директор, поэт и химик (из Гете) («Директор. / Советами вы оба иногда…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1869. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 138-144 (1-я пагинация). 68. Ирландская мелодия (из Томаса Мура) («Мир вам, почившие братья!..») / Пер. М.Л. Михайлова // Дело. -1869. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 72 (2-я пагинация). 69. К Италии (из Леопарди) («О родина! передо мной стоит…») / Пер. Л.Г. Граве // Дело. -1869. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 235-238 (2-я пагинация). 70. Может быть последняя моя песня (из Беранже) («Я не могу быть равнодушен…») / Пер. М.Л. Михайлова // Дело. -1869. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 239-240 (2-я пагинация). * * * 71. Доппельмайер Ю.В. Джин (На мотивы Гогарта и Барбье) («Бич страны, где пресыщенье…») // Дело. -1869. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 78-80 (1-я пагинация</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>1872 157 .</head><label>157</label><figDesc>Каин (из «La legende des siѐcles» В. Гюго) («Когда навеки проклят Еговой…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1872. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 60-62 (1-я пагинация). 158. Друзья детства (с французского) («Весеннею порой по городу блуждая…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1872. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 174-175 (2-я пагинация). 159. На смерть героя (с английского) («Вверху блеснул топори голова скатилась…») / Пер. Н.Д. [В.И. Немировича-Данченко] // Дело. -1872. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 185. В оглавлении и на обложке переводчик указан как Н. Д-ко. В примечании к тексту указано: «Стихотворение это написано в 1668 г. в царствование Карла II, когда доблестные граждане, вроде Ал. Сиднея, сложили свои головы на плахе». 160. «Мы тучу принимаем за дракона…»: [Перевод фрагмента из «Антония и Клеопатры» У. Шекспира] / [Переводчик не указан] // Дело. -1872. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 31. Включен в состав романа Н.С. Преображенского «Из кулька в рогожку» (гл. XVI-XVII) (с. 1-58). 161. «Я знаю твердо, / Что ни венец, ни скипетр, ни держава…»: [Перевод фрагмента из «Генриха V» У. Шекспира] / Пер. А.Л. Соколовского // Дело. -1872. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 33. Включен в состав романа Н.С. Преображенского «Из кулька в рогожку» (гл. XVI-XVII) (с. 1-58). 162. Старый корчмарь (из Петёфи) («Здесь, откуда долго не дое-дешь…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1872. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 59-60. 163. В изгнании (из Гейне) («Мне не то, чтобы дурно в изгнаньи жилось…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1872. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 174-175. 164. Прекрасна ночь!.. (из Петёфи) («Прекрасна ночь!..») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1872. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 340. 165. Панглосс. Новелла (Э. Пальерона) («На тех людей совсем я не похож…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1872. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 99-114. 166. Лондон (из Корнуэля) («Много чудесных рассказов о Лон-доне…») / Пер. Ольги Охтенской [О.А. Лепко] // Дело. -1872. -№ 5 (май). -Отд. I. -С. 141-142 (1-я пагинация). 167. Родина (из Петёфи) («Отчизна-мать…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1872. -№ 5 (май). -Отд. I. -С. 96 (2-я пагинация). 168. Постройка Скадара [(сербская легенда)] («Стали город строить три родные брата…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1872. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 57-66 (1-я пагинация). 169. Контраст (с немецкого) («Как всё прекрасно в этом мире…») / Пер. И.В. Омулевского // Дело. -1872. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 160 (1-я пагинация). 170. Воззвание (Szozat. Из Веремарти) («Мадьяр! Храни любовь и верность…») / Пер. Н.Д. [В.И. Немировича-Данченко] // Дело. -1872. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 194-195 (1-я пагинация). 171. Отрывок из поэмы «Киргиз» (с польского) («…С трех сторон из стали сыплются, сверкая…») / Пер. и примечания Н.Д. [В.И. Немировича-Данченко] // Дело. -1872. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 215-217 (1-я пагинация). В оглавлении и на обложке подпись Д.Н. 172. Зимний вечер (из Петёфи) («Радуга на небе не блестит над нами…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1872. -№ 7 (июль). -Отд. I. -С. 60-62. 173. Грустная ночь (из Петёфи) («И ночь и мрак. Я тщетно жажду сна…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1872. -№ 7 (июль). -Отд. I. -С. 160-161. 174. Монолог (с немецкого) («Прощай… прости, прекрасный мир земной!..») / Пер. И.В. Омулевского // Дело. -1872. -№ 7 (июль). -Отд. I. -С. 203-204.175. Пир нищих (из Корнуэлля) («Да здравствует нищая братья!..») / Пер. О. Охтенской [О.А. Лепко] // Дело. -1872. -№ 7 (июль). -Отд. I. -С. 289-290. 176. Ужасный год (из книги В. Гюго «L'année terrible»): I. Франции («Кто за тебя? Никто. Вкруг общий заговор…»); II. При виде прусских трупов, плывущих по Сене («Да, вы пришли и вот вас уложили…»); III. «Как? затевать войну, так долго славя мир?..»; IV. Больному ребенку во время осады («Когда тебя я вижу, больную и худую…»); V. Безумие войны («Работница без глаз, без смысла Пенелопа…»); VI. «Нет нужды. Будем ждать. Как в странном сновиденьи…»; VII. «Мне так рассказывала женщина одна…»; VIII. На баррикаде («Среди камней, на баррикаде взятой…»); IX. «Толпа считает истиной святой…»; X. Из стихотворения «Два голоса». Голос пошлости («В политике все средства переходны…»); XI. Покойники (Из той же книги В. Гюго) («Они покоятся в краю опустошен-ном…») / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1872. -№ 8 (август). -Отд. I. -С. 79-93. 177. Стихотворения Александра Петёфи: Некрасивые герои («Блестящим метром, рифмой звонкой…»); Венгерец я! («Венгерец я! В пространстве беспредельном…»); Венгерские юноши («Цветущим деревам плоды дает природа…»); Бродяга («Пуст карман, и в брюхе пусто…»); Могила бродяги («Словно зверь, почуяв близость смерти…»); Осенняя ночь («Посмотри… Да, впрочем, ты едва ли…»); Три сына («Грустно с старшим сыном стал отец прощать-ся…»); Песня волков («Ревет и воет ветер…»); Павел Пато («Словно за морем когда-то…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1872. -№ 8 (август). -Отд. I. -С. 232-241. 178. [Из Анакреона] («Что дичишься так сердито, / Мой фракийский жеребенок…» / [Переводчик не указан] // Дело. -1872. -№ 8 (август). -Отд. I. -С. 264. Опубликован в тексте романа Ф. Шпильгагена «О чем пела ласточка?» (гл. I-II; с. 242-281). 179. Тринадцать лет назад (из Корнуэля) («Нищая. / Тринадцать лет назад, родная…») / Пер. Ольги Охтенской [О.А. Лепко] // Дело. -1872. -№ 8 (август). -Отд. I. -С. 339-340. 180. «Забывчивы люди…» (с венгерского) («Забывчивы люди… Не с детства ли мне…») / Пер. И.В. Омулевского // Дело. -1872. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 143-144 (1-я пагинация). 181. Стихотворения Александра Петёфи: С чужбины («Над рекой широкой дом стоит убогой…»); Моему младшему брату Стефану («Ну, как живется вам, мой Стефель? Хоть порою…»); Прошлое («Свернул я свой шатер и в мир направил путь…»); Призыв («На мою лачугу величаво…»); Смерть («Опять летит гонец давно забытой муки…»); Юнкер Пинти («Доволен я судьбой своею…»); Шут («Пора вам всем узнать меня вполне…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1872. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 79-86 (2-я пагинация). 182. Стихотворения Александра Петёфи: Последние друзья («Друзья ушли, и ты меня…»); Равнодушие («Спокойно выноси и радость и печали!..»); Перемена («Теперь не то, что было пре-жде…»); Живой мертвец («Приход весенних дней…»); На перекрестке («Я стал на перекрестке…»); Шинок («И внутри и извне жалок, как лачуга…»); Друзьям («И вы ушли, друзья мои былые!..»); Тоска в примечании дан перевод А.А. Фета (с. 7). Цитируются стихи Ф. Шиллера: «Nur in dem Stirn des grossen Ouraniden / Erglänzte ihr vermälte Stral» (c. 26). Цитата из Горация (кн. III, ода IV) и ее подстрочный перевод (с. 51). 202. Д.Н. [Немирович-Данченко В.И.]. Песня серба («Нас сдружили злые муки…») // Дело. -1872. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 107 (1-я пагинация). В оглавлении и на обложке подпись Д. 203. Ядринцев Н.М. Преступники по изображению романтической и натуральной школы // Дело. -1872. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 161-193 (1-я пагинация). Эпиграф из Ф. Шиллера «Коль в человеке мне зерно известно, -/ Ни воли он, ни дел не утаит» (с. 161). 204. Преображенский Н.С. Из кулька в рогожку. Роман. Гл. XXXVI-XLII // Дело. -1872. -№ 7 (июль). -Отд. I. -С. 1-59. Фрагменты од Горация и их переводов (с. 48-49). 205. Славянский В.И. [Немирович-Данченко В.И.]. Вороны («Среди немых руин, где травка не пробьется…») // Дело. -1872. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 195-196 (1-я пагинация). Мотивы из античной и европейской истории: «Повсюду вороны, где бьется род людской. / Их клювам медные кирасы подставляли / То грек, то римлянин, и по чужим полям / То славный Александр, то Цезарь их питали, / И тучами они неслись по их следам» (с. 196); «Война растет волной безмерной, величавой, / Европа вся -резне и бойне отдана» (с. 196). 206. Славянский В.И. [Немирович-Данченко В.И.]. Монологи: IV. «Далеко до утра… Еще луна сияет…» // Дело. -1872. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 111 (2-я пагинация). Опубликовано в составе цикла «Монологи», включающего 5 стихотворений (с. 109-112). Библейские мотивы. Из стих.: «Я не узнал себя. Изнеженный разврат / Лег на чело позорною печатью, / Как Каин, с той поры я обречен проклятью, / При встрече от меня отступит честный брат, / Как отступил бы он порой / От палача, забрызганного кровью, / От зараженного чумой!..». 207. Денегри Э. [Мечников Л.И.]. Литература итальянского объединения // Дело. -1872. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 119-143 (1-я пагинация). Приведена цитата на французском языке из песни П.-Ж. Беранже «Nouvel Ordre du Jour» (с. 124). 1873 208. Шелли П.Б. Освобожденный Прометей. Лирическая поэма в четырех действиях / Пер. Д.Д. Минаева // Дело. -1873. -№ 1 232. Надежда (из Е. Гейбеля) («Пускай зима на всё кругом…») / Пер. М.Н. [А.А. Попова] // Дело. -1873. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 144. 233. Грязная яма (из Барбье) (Посв. Николаю Андреевичу Щербакову) («Есть в мире громадная яма…») / Пер. П.А. Каншина // Дело. -1873. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 302-304. 234. Молитва ребенка (с английского) («На роскошном столе суп янтарный дымится…») / Пер. Ольги Охтенской [О.А. Лепко] // Дело. -1873. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 76-77. * * * 240. Денегри Э. [Мечников Л.И.]. Очерки новой испанской литературы // Дело. -1873. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 94-123 (1-я пагинация). Фрагменты стихотворений Хосе де Эспронседы на испанском языке (с. 110, 114-116, 118). 241. [Б. п.]. Красоты обывательской журналистики («Астраханский справочный листок», 1872-73 г. -«Саратовский справочный листок», 1872-73 г. -«Камско-волжская газета», 1873 г. -«Казанский биржевой листок», 1873 г. -«Нижегородский справочный листок», 1872 г. -«Дон», 1872-1873 г. -«Сибирь», 1873 г. -«Гдовско-ямбургский листок», 1873 г. // Дело. -1873. -№ 11 (ноябрь). -Отд. II. -С. 46-66 (1-я пагинация). Приведен фрагмент опубликованного в воронежской газете «Дон» стихотворения, характеризующегося как a la V. Hugo (с. 50). 242. [Б. п.]. Памятник Екатерине II // Дело. -1873. -№ 11 (ноябрь). -Отд. II. -С. 121-130 (1-я пагинация). Эпиграф из Горация: «Exegi monumentum aere perennius…» («Оды», кн. III, 30). 243. Потехин Н.А. Немецкий хвост (Картинки нравов) // Дело. -1873. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 78-144 (1-я пагинация). Цитируется немецкая народная песня «O wie wohl ist mir am Abend…» (с. 143). 1874 244. Сократ после приговора (с английского) («Давно друзья усталые уснули…») / Пер. Л.Е. Оболенского // Дело. -1874. -№ 1 (январь). -Отд. I. -С. 334-336. 245. Застольная песня (из Дюпона) («К бокалу! с ним время короче…») / Пер. Ольги Охтенской [О.А. Лепко] // Дело. -1874. -№ 1 (январь). -Приложение. -С. 39-40. 259. Арфист (с немецкого) («Играл я у гроба, на свадьбах пе-вал…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1874. -№ 7-8 (июль-август). -Отд. I. -С. 349. 260. Молодая узница (из Шенье) («Как колос молодой, косою пощаженный…») / Пер. Я. Старостина // Дело. -1874. -№ 9 (сентябрь). -Отд. I. -С. 192-193. 261. Фирдуси (из Андерсена) (Н.А. Соловьеву-Несмелову) («Среди высоких пальм, верблюды издалека…») / Пер. И.З. Сурикова // Дело. -1874. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 133. 262. Жертва (из Ф. Коппе) («На участь старых дев судьбой обречена…») / Пер. М.Н. [А.А. Попова] // Дело. -1874. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 114-116. 263. Птичка и солнечный луч (из Андерсена) («За крепкой железной решеткой…») / Пер. И.З. Сурикова // Дело. -1874. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 35-36. 264. Бедные люди (Из книги «Легенды веков» Виктора Гюго) («Одиноко изба, покосившись, стоит…») / Пер. Ольги Охтенской [О.А. Лепко] // Дело. -1874. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 146-153. * * * 265. Литературное домино [Д.Д. Минаев]. С птичьего полета. Поэма-фельетон (Фантастический проезд. -Нечто о чертях, о новейших Фаустах и о самом лучшем способе комфортабельных путешествий. -Слово «о пользе легкомыслия». -Европейские островитяне и их характеристика. -Континентальные картины и «знакомые места». -Финская панорама и город «веселой благотворительности». -Филантропы-герои и их подвиги. -Похороны и спич «благотворителю». -Сон в Александринском театре: клуб умалишенных и базар публицистов) / [С примечаниями автора] // Дело. -1874. -№ 1 (январь). -Отд. II. -С. 115-138. Из стих.: «Нет невозможного полета / В наш век. Манфреду поздних лет / (В России, к счастию, их нет) / Едва ль придет теперь охота, / Изза того, чтоб видеть свет / И в разных странах пошататься, / С душою черту продаваться» (с. 116); «Все новости земного шара / От Мойки хоть до Занзибара / То электричество, то пар» (с. 116); «Всё чуждо нам в подобной строго / Цивилизованной стране, / Где, всем известный на чужбине, / Был Милль рожден и погребен» (с. 119); «Припомнив поздних лет обиды, / Она стоит с немой мольбой / И словно хохот Немезиды / Вдовица слышит за собой» (с. 121); «В братоубийственной резне / Весь край распался на два стана: / французской буржуазии. -Две последующие эпохи упадка французской литературы. -Сюлли Прюдом. -Леконт-де-Лиль. -Искусство для искусства. -Школа «Безучастных». -Ее непопулярность. -Олимпийское равнодушие. -Разница между «богемой» предшествовавшего и современного периода. -«Феерии» на парижских театрах. -Популярность Флобера после издания романа «Г-жа Бовари». -Падение драмы Флобера. -Достоинства и недостатки Сарду. -Политический памфлет в драматической форме. -Бестактность Сарду и его друзей. -История издания Рабагаса. -Ожье. -Александр Дюма-сын. -Его последнее драматическое произведение. -Утонченность в разврате) // Дело. -1874. -№ 7-8 (июль-август). -Отд. II. -С. 180-211 (2-я пагинация</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><figDesc>347. Славянский В.И. [Немирович-Данченко В.И.]. В турецком каземате («У окна сидел он… Перед ним далеко…») // Дело. -1876. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 112-113. 348. Гр-оли П. [Ткачев П.Н.]. Французское общество в конце XVIII века (Ст. первая) // Дело. -1876. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 276-280. Ориентальные мотивы. Из стих.: «Как долго, брошенный случайно / В Стамбул роскошный с детских лет, / Бедняк, оплакивал он тайно / Страну гонений, мук и бед!» (с. 277); «Но, несмотря на думы эти, / В его глазах стоял туман, / Когда, бывало, из мечети / Он шел с толпою мусульман» (с. 278). 382. Н.Ш. [Шелгунов Н.В.]. Внутреннее обозрение (Дело «червонных валетов». -Значение его как бытового явления. -Типы и характеристики. -Мошеннические подвиги героев. -Трагическая сторона их. -Путаница чувств и понятий. -Смешение домостроя с трактирной цивилизацией. -Цветки, выросшие на этой почве. -В чем же причина подобных явлений? -Нравственный индиферентизм лица и общества) // Дело. -1877. -№ 3 (март). -Отд. II. -С. 143-170 (2-я пагинация). Цитата из П.-Ж. Беранже: «…Честь какая, / Знакомство с ним, с лицом таким, / С его сиятельством самим» (с. 158). 383. Мизантропов Н. [Пятковский А.П.]. Калейдоскоп. Литературные и общественные заметки (Г. Ламанский, воскрешающий славянофильские традиции. -Нападки на «чаадаевскую школу», на «ребяческий культ прогресса», на «гниющий Запад» и проч. -Поиски г. А. Градовского за идеалом и обретение этого идеала. -Лукавое примечание редакции «Вестника Европы». -Наше «оживление» и «охлаждение» в славянском вопросе. -Прощание добровольцев с братьями-славянами. -Подвиги русских санитаров, воспетые их собратом. -Утечка и усушка «презренного металла». -Награжденные и обсчитанные добровольцы. -Дождемся ли мы отчета в израсходовании общественных сумм? -Наши домашние делишки. -Десятилетие русского земства. -Злополучный пермский тракт. -История его «повреждений» и отзывы компетентных лиц. -Концессионер Губонин и ревизор Штукенберг. -Иностранный путешественник, пострадавший на «ремонтированной» дороге. -Тамбовское земство, «обхохотавшее» все земские вопросы. -Земские медики и ветеринары. -Гонение на акушерок, воздвигнутое константиноградским земством. -Отчего медики бегут из земской службы? -Несколько слов по поводу выходки одной мелкой газетки. -Кое-что о «червонных валетах» прессы. -Псевдоним ли я? -Постскриптум для моих читателей) // Дело. -1877. -№ 3 (март). -Отд. II. -С. 171-204 (2-я пагинация). Из шуточного стихотворения (возможно, принадлежащего автору статьи): «Вдвоем Дунай переходили / И, не боясь Керим-паши, / Вдвоем в Болгарию вступили, / Проев последние гроши» (с. 172).</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><figDesc>406. Счастливая семья (из Ф. Коппе) («Здоровый гробовщик, насвистывая что-то…») / Пер. А.М. [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1878. -№ 10 (октябрь). -Отд. I. -С. 344. 407. Из Роберта Прутца. I. «Ты видел ли Альпы вечерней порой?..». -II. «О, пойми, что любовь обладает…» / Пер. П.В. Быкова // Дело. -1878. -№ 11 (ноябрь). -Отд. I. -С. 122 (2-я пагинация). 408. Сырокомля В. Кусок хлеба. Поэма из наднеманских полей / Пер. И.В. Омулевского // Дело. -1878. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 58-85 (1-я пагинация). 409. Покинутая (с немецкого) («Над малюткою спящим, в раз-думьи…») / Пер. П.В. Быкова // Дело. -1878. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 129-130 (1-я пагинация). * * * 410. Немецкие поэты в биографиях и образцах, под редакцией Н.В. Гербеля. СПб., 1877 г. // Дело. -1878. -№ 1 (январь). -Отд. II. -С. 28-31. Статья помещена в разделе «Новые книги». Приведены фрагменты переводов произведений С. Геснера, И.-В. Гете, Ф. Шиллера (с. 29-30). 411. Б-ов Н. Судьба Иуды («Судьба Иуды -грустная судьба!..») // Дело. -1878. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 246. 412. Ольхин А. Хвостатая звезда («Старик с длинной боро-дою…») // Дело. -1878. -№ 4 (апрель). -Отд. I. -С. 178. Примечание к стихотворению: «В славянской мифологии хвостатая звезда (комета) олицетворялась или стариком с длинной, седою бородою, или огромною метлой, посылаемою разгневанным божеством выметать человеческие беззакония». 413. Шашков С.С. Падение Рима и Византии (Очерки общественной патологии). [Статья I-я] // Дело. -1878. -№ 5 (май). -Отд. I. -С. 52 -87 (1-я пагинация). Эпиграф -фрагмент из оды Горация в переводе А.А. Фета: «Всё уменьшается, мельчает каждый час: / Отцы, которых стыд и сравнивать с дедами, / Родили нас, еще негоднейших, а нас / Еще пустейшими помянет мир сынами» (с. 52). Цитируется ода Горация в переводе А.А. Фета: «Я обуздал и ввел в границы дух бесчинный, / Рукою мощною пороки устрашил / И доблестью вас порадовал старинной… / Она-то имени латинскому дала / Почет, взлелеяла великий дух народа / И славу римскую она-то разнесла / От ложа Геспера до солнечного всхода» (с. 71).</figDesc></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1" xml:id="foot_0"><p>Статья подготовлена в рамках реализации работ по гранту Российского научного фонда №</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_1"><p>24-18-00040 «Эволюция русского поэтического перевода в контексте идейных концепций литературных журналов второй половины XIX века».</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2" xml:id="foot_2"><p>В 1884 г. опубликованы № 1-5 (январь-май).</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="3" xml:id="foot_3"><p>В 1885 г. опубликован № 6 (май).</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6" xml:id="foot_4"><p>В 1888 г. опубликован № 1 (январь-март; цензурное разрешение от 31 марта 1888 г.).</p></note>
		</body>
		<back>

			<div type="funding">
<div><p>. I. -C. 264. <rs type="grantNumber">покидал грехами полный…»</rs>) // Дело. -1867. ) // Дело. пустыни…») // Дело.</p></div>
			</div>
			<listOrg type="funding">
				<org type="funding" xml:id="_w5DkDdX">
					<idno type="grant-number">покидал грехами полный…»</idno>
				</org>
			</listOrg>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">пространстве литературного журнала второй половины XIX века</title>
		<author>
			<persName><surname>Поэтический Перевод</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">я в детстве слышал часто…</title>
		<author>
			<persName><surname>Всемирный Рынок</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Минаева//Дело" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1869</biblScope>
			<pubPlace>London</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>из Барри Корнуэлля)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="206" to="208" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1-я пагинация</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Старик-бродяга (с французского) («Я стар и хил; здесь у дороги…</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">П.-Ж</forename><surname>Беранже</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1869" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="88" to="89" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">В</forename><surname>Из</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Гюго</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">клеймите печатью презрения…</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Богиня (с французского) («Тебя ль я видел в блеске красоты…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">П.-Ж</forename><surname>Беранже</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1869" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">304</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Не молись за меня!.. Может быть, это грех…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">(</forename><surname>Просьба</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Т</forename><surname>Мура</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Минаева//Дело" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">142</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Аноним») «Старая и новая поэзия (Собрание стихотворений Василия Курочкина</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">А</forename><surname>Мюссе</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="В.Курочкина//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Два тома</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1868</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="21" to="40" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Фрагмент перевода стихотворения Гармония! Гармония! Дочь муки…</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Auto-da-fe (с английского) («Смотрите все! На городской площадке…») / Пер</title>
		<ptr target="//Дело.-1869" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="187" to="191" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1-я пагинация</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Буря воет, волны в море так и ходят ходуном…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">(</forename><surname>Греза</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Морица</forename><surname>Из</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Арндта</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Вейнберга//Дело" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">136</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1-я пагинация</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">французского): I. Эпитафия («Раз на кладбище городском…»); II. Раздел («Шли два приятеля -Пафнутий и Иван…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Вейнберга//Дело.-1869" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="171" to="172" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">жену в сырую землю он…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><surname>Большое Горе</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Вейнберга//Дело" />
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">40</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>французского)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Лев -могучий царь пустыни. Как придет ему охота…» / Пер</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Поездка Льва (из Фрейлиграта</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Вейнберга//Дело" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="130" to="132" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">из Т. Гуда) («Золото, золото, ярко блестящее…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><surname>Золото</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Минаева//Дело" />
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">184</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">из Барри Корнуэля) (Под открытым небом. «Непогода и ветер. Осенняя ночь…</title>
		<author>
			<persName><surname>Роковые Контрасты</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Под открытым Дело</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">61</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Приведены последние восемь стихов произведения, являющегося вольным переводом баллады В. Скотта &quot;The Eve of St. John&quot;. Опубликовано в статье А.П. Пятковского «Русская журналистика при Александре I-м</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="41" to="65" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Погодина с упоминанием Батыя и его нашествия: «Так в наши годы золотые / Нам век татарский очень сроден. / Так, опи</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Д</forename><forename type="middle">Д</forename><surname>Минаев</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="109" to="124" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Так в наши годы золотые…» // Дело Общественные и литературные заметки и размышления</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">За пределами истории</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">М</forename><forename type="middle">Л</forename><surname>Михайлов</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>За миллионы лет</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Und frische Nahrung, neues Blut / Saug&apos; ich aus freier Welt; / Wie ist Natur so hold und gut, / Die mich am Busen hält! / Göthe</title>
		<author>
			<persName><surname>Проза</surname></persName>
		</author>
		<idno>I-II // Дело</idno>
		<ptr target="Гл" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">Schen in des Gebirges kluften / Parg der Troglodite Sich. / Schiller</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">165</biblScope>
			<biblScope unit="page">188</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sie liebten und thaten weiter nichts mehr, / Die Erde gab alles freiwillig her к гл. II</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ума, уменья и таланта…</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Д</forename><forename type="middle">Д</forename><surname>Минаев</surname></persName>
		</author>
		<idno>» // Дело. -1869</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">утверждавшего, что артисты должны принимать подарки, с упоминанием президента США в 1869-1877 гг. Гранта, получившего в из фабрикантов «дюжину носков, с одну пару из этой дюжины во время церемониала при вступлении в должность президента»: «Ума, уменья и таланта / Ведь не занимать же стать? / Актрис умея обличать</title>
		<author>
			<persName><surname>Апрель). -Отд</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Ii. -C. 97</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">В</forename><forename type="middle">В</forename><surname>Эпиграмма</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Стасова</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="86" to="107" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Общественные и литературные заметки и размышления</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">упоминанием афинского мудреца Солона: «И Скарятин -наш Солон / Произнес с привычным жаром: / -Хорошо! в любой салон / Я пошлю газе</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Д</forename><forename type="middle">Д</forename><surname>Минаев</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Невского</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="86" to="107" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Скарятин -наш Солон… берега. Общественные и литературные заметки и размышления</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Русский поэтический перевод на страницах журнала</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Д</forename><forename type="middle">Д</forename><surname>Минаев</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Безумное</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Сознавши смутно немощь века…</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Слышишь: полночь. Этим зво-ном…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">(</forename><surname>Иезуиты</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Шамиссо</surname></persName>
		</author>
		<idno>// Дело. -1870</idno>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName><surname>Июнь</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Отд. I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1-я пагинация</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Я посетил забытый старый дом…») / Пер. А.Ш</title>
		<author>
			<persName><surname>Человеческое Сердце ; Роберта</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пруца</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="102" to="103" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>из А.К. Шеллера-Михайлова 2-я пагинация</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Ворон («Пролетает черный ворон…»). -Пирушка («Собрался отец на охоту в лесок…</title>
		<author>
			<persName><surname>Литовские Песни ; Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="/Пер.М.Л.Ми-хайлова//Дело.-1870" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="215" to="216" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Под тенью городского вала…») / Пер. А</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">М</forename><surname>Дядька (из</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Гартмана</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">43</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>А.К. Шеллера-Михайлова -44 (1-я пагинация</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">I. -С. 191 (2-я пагинация). 105. Блудящий огонь (из М. Гартмана) («Блудящий огонь поднялся в камышах…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><surname>Одинокий Певец (из Бюргера ; Пагинация ; Броунинг ; Пагинация ; Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1870" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">106</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>I. -С. 79 (1-я пагинация Там, где сон царит глубо-кий… Две судьбы (перевод с итальянского) А.К. Шеллера-Михайлова , с английского) («Доносится ль до вас, о братья, плач I. -С. 87-88 (2 Индейская легенда (из Гете) («С небес Магадева, владыка земной… 158-160 (2-я пагинация). 104. Самоучка (с итальянского) («Мужик и нищий по рожде-нью… А.К. Шеллера-Михайлова I. -С. 128 (1-я пагинация). 101. Так всё идет на свете (из А. Шамиссо) («Шли детства дни, -в углу родном… А.К. Шеллера-Михайлова У смертного одра (из Т. Гуда) Всю ночь мы слушали дыханье…») / Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Denn besser als alle Trabanten Beschuetzet ihn der mangelnde Mut Von unseren lieben Bekannten» (из книги «Deutschland. Ein Wintermaerchen</title>
		<author>
			<persName><forename type="middle">I</forename><surname>Отд</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>-С ; Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="иеготворение//Дело" />
		<imprint>
			<publisher>Русское</publisher>
			<biblScope unit="page">1863</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Стихотворение написано от лица кандиота -представителя греческого населения Крита caput XIX А. Зайцев цитировал в статье «Гейне и</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">I. -C</forename></persName>
		</author>
		<title level="m">Романы и повести Вольтера</title>
		<editor>
			<persName><surname>Dav</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><surname>Gr</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><surname>Strauss</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1870">1870</date>
			<biblScope unit="page">1870</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<monogr>
		<title level="m">Etudes sur l&apos;humanité par Laurent</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">XII</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="172" to="195" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>tomes XIII et XIV // Дело 1-я пагинация</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">В роковую минуту («В своих несчастиях нашла ты ис-купленье…»)</title>
		<author>
			<persName><surname>Цитата Из</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Cessez, impertinents; cessez, infortunés; / Très-sots enfants de Dieu, chérissez-vous en frères, / Et ne vous mordez plus pour d&apos;absurdes chimères</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Послания к автору книги &quot;О трех обманщиках Стихотворение о Франции. 1871 120 дети, и играйте!.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Гарднер (подп.: К. Долгово) «На новом пути» (с. 286-338). 122. Природа (из Беранже) («Богата негой жизнь приро-ды…») / Пер</title>
		<ptr target="Михайлова//Дело" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">123</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Михайлова // Дело Песня американских негров («В стране свободы нет гоне-нья… из Гейне севере ель одиноко…») / Пер</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">140. 125. Старый скрипач (из Беранже) («Мудрецом слыву в селе-ньи…»)</title>
		<ptr target="Михайлова//Дело.-1871" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="172" to="173" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ночь длинна!..») / Пер. Л.Е. 1871. -№ 2 (февраль) 73. 124. Последняя ночь (из Фаллерслебена) («Как ночь длинна! Как</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">159-160. 184. Одинокие огни (Из городских идиллий М. Гартмана) (Посв. А.П. Ф-вой) («Во тьме, по улицам блуждая…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><surname>Поэтический Перевод ; Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Минаева//Дело.-1872" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">автором стихов был Вольфганг Мюллер фон Ке</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1816">1816-1873</date>
			<biblScope unit="page" from="281" to="282" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>В памятную книжку А.К. Шеллера-Михайлова эмигранты (из Фрейлиграта) («Исполнен скорби и тревоги… А.К. Шеллера-Михайлова пространстве литературного журнала второй половины XIX века («Ребенок плачет в колыбели… А.К. Шеллера-Михайлова 218-221 Весь свет вертится коле-сом… В 1871-1876 гг. были опубликованы шесть томов под названием «Dichtungen eines rheinischen Poeten Конечно, в библии сказанье… Стихотворения Александра Петёфи: Свет В деревне</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1872. -№ 12 (декабрь). -Отд. I. -С. 219-221 (1-я пагинация). 191. Яды (из Густава Надо) («Мой друг! Вас лихорадка мучит</title>
		<ptr target="//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">В тихом омуте -буря</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="313" to="317" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ночной покров (из Корнуэля) Тирольская дева (Легенда с английского) («Костанцское озеро горы кругом… Примечание: «Из Диккенсова журнала (История шести убогих Невольничий корабль (из Шультса) А.К. Шеллера-Михайлова] 344. 188. Рабочий дом (из Корнуэля) («В бесплодном квартале веселой столицы…» / Пер. и примечание Роман. Кн. I (гл. IV-IX) // Дело. -1872</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Эллиот Дж. В тихом омуте -буря (Очерки английской провинциальной жизни). Роман. Кн. I (гл. X-XII) // Дело. -1872</title>
		<author>
			<persName><forename type="middle">I</forename><surname>Январь). -Отд</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Португалов</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">посвящена памяти британского историка Генри Томаса</title>
		<title level="s">Из кулька в рогожку</title>
		<imprint>
			<publisher>Из кулька в рогожку</publisher>
			<date type="published" when="1821">1821-1862</date>
			<biblScope unit="page" from="263" to="294" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>IX-XV // Дело Эпиграф -итальянская пословица «Placer e popone / Vuol la sua stagione .А. Фетом (с. 6 1-56. Приведена цитата из Горация (кн. I, ода IX), в примечании дан ее перевод, выполненный А 57-106. Эпиграф из Дж. Чосера -«У него было больше пакли и кудели, чем предполагал Жерве</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">кн. IV, ода IX), в примечании дан подстрочный перевод</title>
		<author>
			<persName><surname>Приведена Цитата Из Горация</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Из кулька в рогожку</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">пишет стихи, «нечто вроде подражания Фаусту»: «Тебе молитвы уж не знать! / Средь пения и блеска свеч / Ты будешь слышать ту же речь, / И будешь кудри те ж ласкать, / И обнимать, и целовать!</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Отд</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<idno>XVIII-XXIII // Дело. -1872</idno>
		<ptr target="//Дело.-1872" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">умен ты -они тебе сказали…</title>
		<editor>
			<persName><surname>Немирович-Данченко</surname></persName>
		</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Из кулька в рогожку XXIV-XXXI // Дело . I. -С. 1-83 (1-я пагинация). Цитаты из од Горация на латинском языке Немирович-Данченко В Подражание английскому («О, дайте жизни мне! О Эпиграф: «It is the wise, wide world… Forte fortuna adjuv&apos;at</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">Н</forename><surname>Преображенский</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Из кулька в рогожку</title>
		<imprint>
			<date>201</date>
			<biblScope unit="page">37</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Одиночество («Ничтожному цветку, простой былинке…»); Во тьме («Дни зрелости -тревожной жизни лето…»); Сельский учитель («Среди дурных учителей…»); Рождественская елка («Зачем ты вновь мой угол озарила?</title>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Г.Граве//Дело.-1873" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Бог промолвит мне как сыну…</title>
		<editor>
			<persName><surname>Выбор Смерти</surname></persName>
		</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>действия второе и третье № июнь I. -C. 1-20 (2-я пагинация Последняя песнь Сафо (из Леопарди) («Ночь тихая, луны стыдливый луч… 197-198 (2-я пагинация). 210 Приведена цитата из Горация (кн. III, ода XXI), Русский поэтический перевод на страницах журнала «Дело IV. «Кончина года -миг великий! Стихотворения Александра Петёфи: Канун Нового года (I. «Сегодня общий день расчетов…»; II. «Прошедший год встречал я…»; III. «Но шутки прочь перед лицом больного! Последний человек («Что это: небо ль, склеп ли черный</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">I. -С. 74-83 (1-я пагинация). 211. На железной дороге (из Г. Линга) («Сквозь лес, покрытый тьмою…</title>
		<idno>// Дело. -1873</idno>
		<ptr target="//Дело.-1873" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">А.К. Шеллера-Михайлова</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>А.К. Шеллера-Михайлова 111 (1-я пагинация). 212. Вечерний звон (из Г. Линга) А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">французского. Ф. Коппе) («Скользкий жизненный путь свел их между собой…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><surname>Февраль</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1873" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">310</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1-я пагинация) I. -С. 101 (1-я пагинация). 214. Весне (из А. Петёфи) («Чудо-дочь зимы-старухи… А.К. Шеллера-Михайлова Венгерцы за границей (из А. Петёфи) («Как проказу родины любимой…») / Пер А.К. Шеллера-Михайлова 279. 216. Старый знаменщик (из А. Петёфи) («Трусливый наш недуг в смятеньи…») Пер. А.Ш. [А.К. Шеллера-Михайлова 311. 217. Мои песни (из А. Петёфи) («Одинокий, часто ночью я меч-таю… А.К. Шеллера-Михайлова из В. Гюго</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">П</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">А. Каншина</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page">333</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">в пространстве литературного журнала второй половины XIX века 219. На родине (из А. Петёфи)</title>
		<author>
			<persName><surname>Поэтический Перевод</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="]//Дело.-1873" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1873. -№ 6 (июнь). -Отд. I. -С. 74-75 (2-я пагинация). 223. Ропот (из А. Петёфи) («Я сетовал, роптал и плакал пред людьми…»)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Я ;</forename><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<idno>// Дело. -1873</idno>
		<ptr target="]//Дело.-1873.-№" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Старостина</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="298" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Пророчество (из А. Петёфи) («Мне мать твердила: &quot;Сно-виденья…») / Пер А.К. Шеллера-Михайлова] В наших парках публичных гуляя…»; II. «В дни младенчества радостей, дети…»; III. «Жертвы тьмы и печали! идите… А.К. Шеллера-Михайлова 6 (июнь). -Отд. I. -С. 150 (2 А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">I. -С. 220 (2-я пагинация). 225. Разбойник (из А. Петёфи) («Светит месяц бледный, лес стоит угрюмый…</title>
		<idno>С. 230. 228</idno>
		<ptr target="//Дело.-1873" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>А.К. Шеллера-Михайлова 226. Родной город (из А. Петёфи) («Прочь отсюда! Этот го-род…») / Пер А.К. Шеллера-Михайлова 198-199. 227. Шинкарка (из А. Петёфи) («Стал шинкарке бойкой люб бетьяр красивый… А.К. Шеллера-Михайлова 7 (июль Лильом Пети (из А. Петёфи) («Был наш Лильом Пети…</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1874. -№ 3 (март). -Отд. I. -С. 166 (1-я пагинация). 249. Деревенские старухи (из Ф. Коппе) («Июль идет к концу, пустеют избы в селах…</title>
		<author>
			<persName><forename type="middle">А</forename><surname>Пер</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Ш ; Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<idno>// Дело. -1873</idno>
		<ptr target="//Дело.-1874" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">В глуши предместия, где с тощими кустами…</title>
		<title level="s">былинку ветер го-нит…</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">250</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>А.К. Шеллера-Михайлова А.К. Шеллера-Михайлова А.К. Шеллера-Михайлова август На рубеже Гёмёра с Неогра-дом… А.К. Шеллера-Михайлова 43-59. 246. Слово (из Мирзы Украденный конь (из А. Петёфи) 162-163. 247. Сон (с немецкого) («Мне снился сон мучительный и стран-ный… А.А. Попова] I. -С. 124-125 (1-я пагинация). 248. Добрый товарищ (из Уланда) («Был у меня товарищ…») / Пер А.А. Попова]</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">а там Серрано -/ Кто лучше в бедной той стране?</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Здесь</forename><surname>Дон-Карлос</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Вот сединами убеленный / Старик, давно собаку съев / В латыни, куклам нараспев, / Держась классического тона, / Читает речи Цицерона</title>
		<ptr target="//Дело" />
		<imprint>
			<publisher>Фернан Кавальеро. -Месонеро Романос</publisher>
			<biblScope unit="page" from="107" to="133" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Вот из покойницы &quot;Зари&quot; / Наш доморощенный Спиноза Попов А.А.]. Жена рыбака (Мотив из Барри Корнуэля) («Тяжелые тучи над морем…») 2 (февраль) Старчество (На мотив Барри Корнуэля) («Явись поскорее пред нами…») Очерки новой испанской литературы (Харценбуш</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">unser Gott, vermehre / Erkenntnis und Zufriedenheit! / Des Lasters Macht zerstoere? / Und bessere die verdebte Zeit!» 270</title>
		<author>
			<persName><surname>Цитата</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Herr</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Эртаулов</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="егофилантропин//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Воспоминания об А</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="151" to="198" />
			<publisher>Педагогические опыты</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Базедов и Соррилья на испанском языке Бурнашев В</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Политическая и общественная хроника (Равнодушие французского общества к новой французской поэзии. -Влияние политических переворотов на литературу. -Согласование истории французской буржуазии с историей литературы. -Период высшего процветания французской литературы</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Стихотворения</forename><forename type="middle">Д И</forename><surname>Фрагмент Из</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="]//Дело.-1875" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Хвостова о Милорадовиче: «Герой в чертогах Мнемозины, / Носитель мирного венца / Петровой у подножья славы, / Он здесь устроил нам забавы / И всех обрадовал</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1875">1875. 14-21, 24-26, 30-32. 1875</date>
			<biblScope unit="page">198</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Литературная благотворительность («Складчина», литературный сборник В чаду прощального поклона / У вас, в последний вечерок, / Как молодая Сандрильона, / Оставил я свой башмачок Армидины сады поэтам лишь известны, / И только видим мы у Тасса их в стихах; / Но садик Ганина, по истине чудесный, / У нас не в баснях он -у каждого в глазах в , в день его рожденья», содержащий римские мотивы его Натане, с примечаниями к переводу и биографическим указателем II. -С. 1-32. Цитаты из перевода драматического стихотворения Г. Лессинга «Натан Мудрый выполненного В.А. Крыловым Незримые слезы (из Теодора Кернера) («Со взором веселым проснулась ты рано…») / Пер из К. Рюгге Угрюмо дремлет лес дремучий…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Адажио (из Ф. Коппе) («Пустынной улицей, ведущею к по-лям…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Я ;</forename><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1875" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Современные галлы (с французского) («Шумим, кричим А.А. Попова] ). Русский поэтический перевод на страницах журнала «Дело Вот комната с решеткою в окне…</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">I. -С. 153. 293. Погребение нищей старухи (из Николая Ленау) («Четыре работника в черных костюмах…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Коппе</forename></persName>
		</author>
		<idno>195-196</idno>
		<ptr target="//Дело.-1875" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Зимняя ночь (с венгерского) («Зима и ночь. Взметает вихрь с разбега…</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="299" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>А.А. Попова Средство побеждать (Драматические сцены из Барри Корнуэля) / Пер А.А. Попова садовник (с немецкого) («В саду опустевшем, угрюм и суров… ) («Бывал он вечно пьян, и не было пощады…») А.А. Попова] 153-160. 290. Из родного гнезда (из Рюгге) («День занимался, понемно-гу… 1-12. 295. На приморском берегу (из Ф. Коппе) («На бархатном песке, на берегу морском… А.А. Попова А.А. Попова] . -№ 8 (август</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">II. -С. 162. Помещено в рубрике «Фельетон» в составе материала «Восхититель. Журнал поэзии, беллетристики, философии, политики, переписки, наук, искусств и восхищения</title>
		<author>
			<persName><surname>Поэтический Перевод</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1875" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Во все концы родной земли…</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Мученики</forename><surname>Герцеговины</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">308</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>пространстве литературного журнала второй половины XIX века 301 Молитва славянина (с сербского) завидую на свете никому и никогда…») Современная картинка (как будто из Гейне) («Блеск свечей, наряды женщин… Славянка в турецком гареме (с сербского) («Жалкая, словно рабыня в цепях… 141-163). В содержании -«Современная картинка -собственного поэта &quot;Восхитителя Шелгунов Н.В</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Григорьева: «Пусть будет фальшь мила Европе старой / Или Америке беззубо молодой, / Собачьей старостью больной…</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Фрагмент Из «искусства И Правды ; Вейнберг</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Попов</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1875" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">примеч</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="54" to="89" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Гл. I-II / Перевод с итальянского 193-222 Фрагмент из сатиры Луиджи Аламанни на итальянском языке Сухая липа («У замка, на горной верши-не…») разы рыцарских времен. Русский поэтический перевод на страницах журнала Вред или польза?</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ориентальные мотивы. Из стих.: «Уж тенью Самарканд накрылся, / Народ с базара расходился</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Г ;</forename><surname>Эпиграф</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target=")//Дело.-1875.-№5" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Дервиша смолк унылый крик</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">90</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ты видишь, лик мой тощ и бледен…» Да ответ ли это, полно, / На проклятые вопросы?» 312. Голенищев-Кутузов</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Политическая и общественная хроника. Салон и общество во Франции (Рост больших городов. -Значение их в наше время. -Характеристическое отличие Парижа. -«Весь Париж». -Управляющие классы во Франции. -Элементы, входящие в состав управляющих классов. -Их численность. -Причины упадка салона. -Масса расходуемой энергии. -Упадок драматического искусства. -Раут. -Стремление к наживе, овладевшее</title>
		<ptr target="Шульгина]//Дело.-1875" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">и роскошь балов во время второй империи</title>
		<editor>
			<persName><surname>Костюмированный Бал У Графа Валевского</surname></persName>
		</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Над битвой парил Азраил длиннокрылый Но ждет великая награда / Того, кто в жизни чтил Коран! Алла могуч! Гашиша дым / Для счастья бедных создан им! Куда ни обращаю взоры, / Повсюду дивные узоры / И разноцветные ковры, / Роскошной Персии дары за Сибирскую дорогу // Дело. -1875. -№ 6 (июнь). -Отд. II. -С. 97-112 (1-я пагинация). из комической оперы Шарля Лекока «Дочь мадам » (авторы либретто Луи Клервиль, Поль Сироден и Виктор Конен) путь маленького Фауста чрез Шарантон)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Иностранная литература (Histoire de la litterature contemporaine en Italie sous le regime unitaire, 327. Ночью на улице (из Т. Лидса) («А сна всё нет, как нет, часы</title>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Михайлова//" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">330</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>II. - Поэтический фрагмент из оперы-буффа «Le petit Faust» (музыка Флоримона Эрве, текст Гектора Джонатана Кремье и Адольфа А. Константинова [А.К. Шеллера-Михайлова Столичный омут (из Т. Лидса) («Пусть обливается от скорби сердце кровью…») / Пер. А Константинова [А.К. Шеллера-Михайлова К полевой мыши, разоренной моим плугом] («Трусливый, серенький зверек!..») / Пер. М.Л. Дело. -1876. -№ 5 (май). -Отд. I. -С. 276-278. Опубликован в тексте статьи Н. Ал-евой (псевдоним Шотландский народный поэт</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Вершины, берега потоков и ручьев…</title>
		<author>
			<persName><surname>Мери</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1876" />
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Опубликован в тексте статьи Н. Алевой «Роберт Бернс (Шотландский народный поэт</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">331</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>I. -С. 290 Горе покинутой («Обольщена любви обетом…»</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">7 (июль). -Отд. I. -С. 46-47. 333. Драма в гроте (из Ф. Геббеля) («Жарко, душно… Забрел ос-вежиться…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Кларинде</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Страстный…</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1876" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Петра</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="221" to="232" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ал-евой Поцелуй заветный I. -С. 195-196, 214 холмами угас ослепительный день…») Опубликованы в тексте статьи Н. Ал-евой «Роберт Бернс (Шотландский народный 81-82. 334. Молитва восставших славян (с сербского) 240. 335. Лесной домик (из Морица Гартмана) («Поздней ночью, чрез лес шла дорога моя…») / Пер 7 (июль) I. -С. 308. 336. Сын (Поэма из Ф. Коппе) («Они пришли нанять в мансарде помещенье…») / Пер. А. Михайлова [А.К. Шеллера-Михайлова 136-140. 337. Смерть старого вивёра (из Т. Лидса) («Он умирал зимой, один, забытый светом…») / Пер А. Константинова [А.К. Шеллера-Михайлова] // Дело. -1876 Муций Сцевола. Драматические сцены А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">страницах журнала</title>
		<author>
			<persName><surname>Русский Поэтический Перевод</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Дело</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="283" to="312" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b64">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ma naissance n&apos;a rien de neuf. / J&apos;ai suivi la commune rѐgle, / Mais</title>
		<author>
			<persName><surname>Цитируется</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Мизантропов</surname></persName>
		</author>
		<ptr target=")//Дело.-1876" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">ли это предмет для рассуждения? или об нём можно толковать и зимою? -Новая плеяда журнальных деятелей и их отношения к литературе. -Журналисты-банкиры, журналисты-промышленники и журналисты-закладчики. -Проект хроникера</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Г</forename><surname>Стихотворное</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><surname>Спасовичу</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">349</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Калейдоскоп. Литературные и общественные заметки (Литературный вопрос на Руси и его странная судьба кружковые гомункулы. -Отчужденность литературных общества. -Кое-что о и получающий достодолжное внушение</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b65">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Шуточное стихотворение (возможно, принадлежащее автору статьи): «Вам скучно, сэр? Извольте прогуляться / В Карлсбад, Виши, Палермо иль Милан; / А вы больны -вам нужно отправляться / В больничный, зà мостом, чулан!</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="вАмерике//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Некролог А.П</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="209" to="256" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>II. - Неточная цитата из стихотворения П 149-160. Цитируются стихи Т.Г. Шевченко: «И день идет, и ночь идет, / И голову схвативши в руки, / Дивуешься, зачем нейдет / Апостол правды и науки! Религиозные секты . -С. 114-142. Фрагменты песен американских негров в переводе на русский язык Даниель Деронда. Роман из современной английской жизни. Гл. XVI-XX // Дело. -1876</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b66">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">подстрочным переводом (с. 231). 353. Ал-ева Н</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Данте</forename><surname>Цитата</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1876" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Роберт Бернс (Шотландский народный поэт)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="257" to="292" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b67">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Фрагмент перевода В.Д. Костомаровым стихотворения</title>
		<author>
			<persName><surname>Подстрочный</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Субботний вечер поселянина</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">288</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Священная ярмарка</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b68">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">пространстве литературного журнала второй половины XIX века 354</title>
		<author>
			<persName><surname>Поэтический Перевод</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Озими, новый сборник стихов Я</title>
		<imprint>
			<publisher>Полонского</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>две части</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b69">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><surname>Спб</surname></persName>
		</author>
		<idno>1876 г. // Дело. -1876</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="23" to="27" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b70">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Статья помещена в разделе «Новые книги». Фрагмент из стихотворения Я</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Полонского «Казимир Великий</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">24-25</biblScope>
			<biblScope unit="page">355</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b71">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Si demain, oubliant d&apos;éclore, / Le jour manquait, et bien! demain / Quelque fou trouverait encore / Un flambeau pour le genre humain</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><forename type="middle">I</forename><surname>Том</surname></persName>
		</author>
		<idno>1875 // Дело. -1876</idno>
		<ptr target="г.//Дело.-1876" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Петербург</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Я</forename><forename type="middle">П</forename><surname>Полонский</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="89" to="90" />
			<date type="published" when="1876">1876</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Корнуолла (с. 83). 356 Сочинения и переводы А помещена в разделе «Новые книги II. -С. 76-89. Статья помещена в разделе «Новые книги». Фрагменты переводов А.К. Шеллера-Михайлова из Ш впервые дымной мглою…</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b72">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Мотивы народных песен болгар (I. «Не цветы ли алые, не розы ль…». -II. «Мой желанный, ты в уме ли…». -III. «Изловил в лесу я как-то волка…</title>
		<author>
			<persName><surname>Мотивы</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Из</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пиратов</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="]//Дело.-1877" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Dialogues et fragments philosophiques</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Renan</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="219" to="220" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Грезы о мире в эпоху милитаризма (V.Tissot, Les prussiens en Allemagne Цитируется памфлет впервые дымной мглою / Подернут был Едемский сад, / Уже пожёлкнувшей листвою / усеян синий был Рано утром по Дунаю… Болгарские ужасы и восточный вопрос, с приложением речей и письма опять во светлости престола, / И власть держать на посмеянье людям / И на погибель своему народу… 1877 361. Пир бродяг (из Жака Ноэля) («Экипажей на улице нет…») / Пер А.К. Шеллера-Михайлова Взятый город (Les orientales А.К. Шеллера-Михайлова А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b73">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Способствуют ли виноторговля и щетинное производство пониманию общественных вопросов? -Обвинительные пункты, выставленные против журналистики. -Настоящие причины упадка кредита. -Банки и банкирские конторы. -Баймаковский и увещание, обращенное к публике от виновника</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Поэтический</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Мизантропов</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Калейдоскоп</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело" />
		<editor>шуточного стихотворения</editor>
		<imprint>
			<publisher>Ровный</publisher>
			<biblScope unit="page">180</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>А. Андреевского пространстве литературного журнала второй половины XIX века 375. Зима (из Ришпена) А. Андреевского Буренин В.П. Византийская легенда (Мотив из Овена Мередита) . Литературные и общественные заметки (Столкновение биржи с русскою прессою. -Кто наши «строгие ценители и судьи Из Гюго («Les rayons et les ombres», сборник стихотворений 1840 года). I. Ночью, слушая море, но не видя его («Откуда гул идет? . -Средства к обузданию печатных строчил)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b74">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">шуточного стихотворения «Взгляд и нечто корреспонденциивозможно, принадлежащего автору статьи): «Что нам Дунай? Ручей -не боле! / Что турки? Что Керимпаша? / в , / Скажу, нимало не греша: / перекинул, / Керима посадил на</title>
		<idno>XIV-XXVII. Эпилог // Дело. -1877</idno>
		<ptr target="кол" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Когда ж в вечерний час, / Усталый, возвращусь под кров домашний, / Лучом заката позлащенный, / Чтобы ко мне навстречу вышла / Подобно милая подруга / С младенцем на руках…</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">П</forename><surname>Ткачев</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">189</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>невольно вспомнилась поэтическая идил&lt;л&gt;ия Гете, и я вдруг ощутил в своем сердце всё то, что мечталось о счастии его бедному страннику Голенищев-Кутузов А.А. Шествие войны («Она идет с нахмуренным челом… И стаями отвсюду мчатся враны, / Не внемля миру светлому весны Литературные и общественные заметки (Языкоблудин Кетчере: «Сказал какой-то щелкопёр, / Что будто он Шекспира / Не перевел первая корреспонденция из Галаца и мое первое недоумение. -Военные и штатские корреспонденты Боборыкина о русском корреспонденте вообще. -Образчики наших газетных корреспонденций. -Г. Иван де-Вестин и его рассказы из «Не любо -не слу- Эдгар Кинэ (Критико-биографический очерк)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b75">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">326 ошибочно указано -с. 327. 398. Оставь в покое мертвецов (из Адальберта Шамиссо) («Из чащи дремучего леса…»)</title>
		<idno>. -1878</idno>
		<ptr target="Быкова//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">А. Андреевского</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>165-172. Об опечатках в тексте см 396. Проклятие певца (из Людвига Уланда) («Величественный замок когда-то встарь стоял…») / Пер 220-222. 397. Последняя любовница (из Альфонса Додэ) («Спускалась на землю вечерняя мгла…») / Пер Умирающий (из Мильвуа) («Прости, дремучий лес, всегда любимый мной…») / Пер. П.В.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b76">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">279). 401. Кедр (Виктора Гюго, из «Легенды веков») («Близ моря Чермного, в таинственной пустыне…</title>
		<ptr target="//Дело.-1878" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Много птичек скрылось…</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">88</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="309" to="310" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>279-280 пагинация). 400. Тюрьма (Отрывок из поэмы, с болгарского) Из Данте вдохновенный стих / Капризно сочетался в них / С потоком русских бранных слов… Георга Гамерлинга. I. Счастье («О, не теряй на счастье упованья! II. Полночь («Дитя мое, приди! Склони голов-ку… Из Гамерлинга. I. Лес («Горе свое понесешь ли ты в сум-рак…»). -II. Много… I. Бродяга (с английского) («Где родился я? Во тьме подва-ла… А.К. Шеллера-Михайлова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b77">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Поэтические фрагменты на французском языке с подстрочным русским переводам -песня девушки, вакхическая песня и др</title>
		<author>
			<persName><surname>Поэтический</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Языков</surname></persName>
		</author>
		<idno>IX-X // Дело. -1878</idno>
		<ptr target="идеалах//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Кларети Ж. Заброшенный дом. Роман</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">150</biblScope>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="297" to="324" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>136-179 (1 пространстве литературного журнала второй половины XIX века 414 Заметка о русских литературных</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b78">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Журнальное обозрение (Прогулка по журнальному вертограду. -Кто лучше -вертоград или общество, насадившее его? -Всеобщее ликование журналистики</title>
		<author>
			<persName><surname>Непричастный</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Отечественные записки</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Фрагмент монолога Гамлета из трагедии Шекспира в переводе А</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b79">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Неточная цитата из стихотворения Ф. Шиллера «Торжество победителей» в переводе В</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Историческая</forename><surname>Мечников</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Vom Mütterchen die Frohnatur / Und Lust zu fabuliren</title>
		<editor>психической наследственно</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">51</biblScope>
			<biblScope unit="page">420</biblScope>
			<date type="published" when="1878">1878</date>
			<pubPlace>New-York</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Представители вырождения в литературе: «Гражданин Отечественные записки», 1 кн. -Отношения литературы к народу , I и II). -Новые данные об общине по статье Соколовского 385-408 (1 Проматывание русских умственных сил. -Умственные силы на Западе Эпиграф из «припева парижских гаменов C&apos;est la faute à Voltaire, / C&apos;est la faute à Rousseau! Изнанка цивилизации Эпиграф из Данте: «Per me si va tra la perduta gente» (c. 89). 419. Г-ли П сти. (The heredity, as the principle psychological, by I. Devies 30-62 Русский поэтический перевод на страницах журнала Vom Vater hab&apos;ich die Statur, / Des Lebens ernstes Führen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b80">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Цитата из Гофмана фон Фаллерслебена: «Как интересны наши газеты! / Все дорогие такие предметы: / Ныне супруга вельможи дитя родила, / Завтра -особа одна умерла… / Как интересно, как интересно, / Милую родину Бог охраняет чудесно!</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Шашков</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Шелгунова]//Дело.-1879" />
		<imprint>
			<date type="published" when="1878">1878</date>
			<biblScope unit="page" from="1879" to="1422" />
			<pubPlace>Shanghai</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>в разделе Новые книги Благополучная империя и ее официальный орган (Translation of the Peking Gazette for 1877 ) («Прощай! Увидимся льне знаю…») 1878. -№ 1 (ян I. -С. 138. 423. Ночью на море (из Адальберта Шамиссо) («Закат, словно пурпур, сверкает…») / Пер Прекрасная могила (с немецкого) («Угрюмые тучи сгустились над морем…») 64. 425. Осенний сонет (из Ришпена) («Всему положен срок: осенняя пора…») / Пер Дело. -1878. -№ 2 (фев Нового Фауста» (сонеты Мориса Бушора) (I. «Лучами грез я не был ослеплен…». -II. «Я истомлен недугом роковым… Шотландии милой я сердцем живу!..») / Пер. М. Ш-нова</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b81">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Он отошел и снова оглянулся, / Не позову ль? -всё ждал, не уходил. / Потом побрел и больше не вернулся… / Широкий Днепр беднягу приютил</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Поэтический</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Славянский</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Мечников</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">пространстве литературного журнала второй половины XIX века 428</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Из</forename><surname>Луизы</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Акерман</forename></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">435</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Горьки слезы мои, но ни будут лучшие дни…») / Пер. А.В. Круглова I. -С. 174-175 (1-я пагинация). 431. Другу (из Бушора) («Прочь упованья святые… Роман из крымской жизни. В двух частях Русалка («Глухая ночь поэт, друг изв. чешского поэта -Челаковского, знаменитое стихотворение которого &quot;Панихида&quot; имеет несколько переводов на русском языке Первые шаги сознания Эпиграф: «I bimbi chiono: non basta farli, / C&apos;ѐ poi l&apos;imommodo di educarli. Giuseppe Giusti</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b82">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Расин, де Лафонтен, Кино со Молиером / Блистали, во его душе съединены. / Он был Волтеру друг, честь росския страны». Русский поэтический перевод на страницах журнала «Дело» 437</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Цитата Из Данте</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1879" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Надгробная надпись Александру Петровичу Сумарокову Пиит и русския трагедии отец… Шашкова «Фонвизин и его время In lascerai ogni cosa diletta / Piu caramente, e questo e quelle strate / Che l&apos;arco dell&apos;esilio pria saetta</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b83">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">необходимости единения славянских народов</title>
		<editor>John Morley</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">1878</biblScope>
			<pubPlace>Voltaire</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>third edition</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b84">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">-1880. -№ 2 (февраль). -Отд. I. -С. 267 (1-я пагинация). 443. Раны (из сонетов Сюли Прюдома) («Со стоном упадет в сражении солдат…») / Пер</title>
		<ptr target="//Дело.-1880" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Oeuvres de Voltaire</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Friedrich</forename><surname>Der Grosse Und Voltaire</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Von</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Venedey</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1879">1879</date>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="51" to="52" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>par Condorcet Vie de Voltaire I. -С. 44-61 (1 de Ch. Lahure) языке Цитаты из произведений Вольтера Статья помещена в разделе «Новые книги Неточная цитата из стихотворения в море купаться, / То Данта читать Варвара Лепко и ее семья. Недавняя быль I. -С. 32-33 (1-я пагинация). 441 Милые птички! Зачем это снова… из Роберта Гаммерлинга 1880 440. Невеста (из Роберта Гаммерлинга) («Пойдем со мною, прекрасная! 48 (2-я пагинация). 442. Молитва (из Дранмора) («Уж ночь давно, но день наступит новый…») / Пер. Мих. Якубовича</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b85">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Примечание: «Как известно, несчастный поэт погиб на эшафоте в 1794 году. Товарищем его заключения была m-lle Колиньи, героиня этого стихотворения; она была отпущена на свободу 9-го термидора, за три дня до смерти Шенье</title>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Якубовича]//Дело.-1880" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">сочли бездушным мертвецом…</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">446</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>La jeune captive&quot; признается критиками перлом французской поэзии 212). 445. Отъезд (из Луизы Аккерман) («Но точно ль еду я? Но точно ли, родная…») / Пер. А 3 (март) из сонетов Сюли Прюдома</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b86">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">55-56 (2-я пагинация). 448. Затерянный крик (из сонетов Сюли Прюдома) («Воображением ушел я в даль веков…</title>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1880" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page">223</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>I. -С. 34 (2-я пагинация) из Сумѐ, с французского) («Я проснулась на камне, одна…») / Пер ). 449. Земледельцы (с французского, из Тёрье) («Утро настало; село просыпается…») / Пер 224 (2-я пагинация). 450. Хмель убийцы (из Боделэра) («Жена умерла -и опять я свободен…») / Пер 224. 451. Агония (из Сюли Прюдома) («В час кончины моей меньше горестных фраз! 283-284. 452. Звезды (из Роберта Гамерлинга) ). 453. Деятельность и косность (из Сырокомли) («Взгляни на сверкающий, быстрый ручей… I. -С. 176 (2-я пагинация). 454. Крылья (из Сюли Прюдома) («Ребенком будучи, я крыльев всё молил…») / Пер П.Ф. Якубовича] № 6 (июнь). -Отд. I. -С. 208 (2-я пагинация</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b87">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Taras Grigoriewicz Schewczenko, ein kleinrussischer Dichter, dessen Lebensskizze sammt Anhang, bestehend aus Proben seiner Poesien in freier Nachdichtung</title>
		<author>
			<persName><forename type="middle">I</forename><surname>Март). -Отд</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>- ; Пагинация ; Ukraino</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Шелгунов</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1880" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Nowe ҫtudium nad Syrokomla, napisal Wlodzimierz Spasowicz</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Obrist</surname></persName>
		</editor>
		<meeting><address><addrLine>Czernowitz; Firenze</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Виктора Острогорского</publisher>
			<date type="published" when="1870">1880. 1879. 1874. 1870. 1873. 8-9, 13-19, 21, 23-27, 30-35. 1879</date>
			<biblScope unit="page">66</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1-58 Я близко был -и был далек лучше / Разрознить то, чему нельзя быть вместе , всё, что сердце мне и грело, и живило друг, страдания узнай, / Тогда тебе не будет так обидно Il movimento letterario ruteno in Russia e Gallizia II. -С. 1-35 (2 Фрагменты стихотворений Т.Г. Шевченко и В В. Что может дать детям наша литература? («Русские писатели как воспитательно-образовательный материал для занятий с детьми». Выпуски I и II -97 (2-я пагинация</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b88">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Гостеприимство доходило до тех же крайностей, какими оно отличается у дикарей, и в одном тогдашнем стихотворении рассказывается, что когда один рыцарь приехал в графский замок, то графиня приказывает изжарить ему огромного гуся, затем -&quot;Apelle sienne pucelle, / La plus cortoise et la plus belle, / En secret li dit: &quot;Belle amie, / Alez tost, ne vous ennuit mie</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Поэтический</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Послушай</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1880" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">/ Avec ce chevalier gesir (coucher), / Si le servez, s&apos;il est metier (besoin)</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Спокойная</forename><surname>Рима</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Гражданка</forename></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1880">1880</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>восторженно-светлым лицом / Призналась: она -христианка Как быстро во тьме разрослося оно -/ Его, Назарея, ученье Теория познания и метафизика. Кн II. -С. 1-44. Фрагменты переводов Женщина и роскошь в старой Франции пространстве литературного журнала второй половины XIX века Из стих Sex perdunt vere homines in muliere: / Ingenium, mores, animam, vim, lumina, vocem Luxuriam fugias, ne vili nomine fias; / Carni non credas, ne Christum nomine ledas Sa chemis qu&apos;ot vestue / M&apos;envoia pour embracier. / La nuit, quant s&apos;amour m&apos;argue, / La met delez moi couchier, / Toute la nuit à ma char, nue, / Por mes mals assolacier Известный де Куси, будучи в крестовом походе, послал рубашку своей даме де Файель, которая любила его самою чистою любовью. Эта дама по ночам утешалась тем, что надевала упомянутую рубашку друг, избегай чувственности, чтобы не замарать своей репутации</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b89">
	<analytic>
		<title/>
		<author>
			<persName><surname>Сентябрь</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Отд. I</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="125" to="167" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>октябрь</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b90">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Few, few have striven / To make carth heaven» Русский поэтический перевод на страницах журнала</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">В</forename><surname>Эпиграф</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Скотта ; Идеалы Славянства</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="/Пер.Д.Михаловского//Дело.-1881" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">прудом (из Ады Кристен) («Унылый пруд! Ты мне зна</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1881">1881</date>
			<biblScope unit="page" from="179" to="180" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Фрагменты из поэзии В Дело Издание второе, вновь переработанное и дополненное. Два тома 11) и чешской (с. 12-13) поэзии. Цитата из стихотворения И.-В L&apos;année terrible» Виктора Гюго. Глава IX Преступницу ведут. Свирепо равнодушна… 283-284. 471. Неизгладимый отпечаток (из С. Прюдома) («Ты, которая мне завещала… 270. 472. Заря. Провансальская народная песня (из поэмы Жана Экара &quot;Miette et Noré&quot;) умирай великое Же-ланье…»)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b91">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">пространстве литературного журнала второй половины XIX века 478</title>
		<author>
			<persName><surname>Поэтический Перевод</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Мечников</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="61" to="91" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b92">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">I. -С. 233-262. Эпиграф -фрагмент песни Гавроша из романа В. Гюго «Отверженные</title>
		<ptr target="//Дело.-1881" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Жизнь и печать (Литературная хроника)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">II</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="57" to="82" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Der Mensch ist nicht geboren frei zu sein 247). 479. Крестовский В I. -С. 88-97 Фрагмент из «Орлеанской девы Тихомиров Л.А. Фрагменты из поэзии Вольтера</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b93">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Фрагмент из «Юлия Цезаря» Шекспира в переводе Д.Л. Михаловского (с. 105). Цитируется стихотворение Т.Г. Шевченко «І день іде, і ніч іде» (с. 105). 482. Минаев Д.Д. Больная планета</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Н</forename><forename type="middle">А</forename><surname>Неточная</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Некрасова</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Газетная</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Русанов</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1881" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">болен безнадеж-но…</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
			<biblScope unit="page">1881</biblScope>
			<date type="published" when="1881">1881</date>
			<publisher>Старый греховодник</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Горе побежденным. Роман в трех частях Прошлой ночью еще Фейербах / Мне являлся: был рот его в пене I. -С. 1-138. Цитаты из «Венецианского купца» Шекспира в переводе Эпиграф из Г Ganz entsetzlich ungesund / Ist die Erde, und zu Grund, / Ya, zu Grund muss Alles gehn… Мысли об отношении между общественной экономией и правом . «Экономика и политика Есть многое на свете, друг Горацио, / Чего не снилось нашим мудрецам Молитва индейцев (с. 23</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b94">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Суконщик сыграл прелюдию, потом, любезно обратясь к новобрачной, пропел тенором: &quot;Te quiero mas que à mi padre, / Te quiero mas que à mi madre, / Te quiero mas que à mi virgin / Del Carmen&quot; (с. 195). 486. Барыкова А. Песня париев («Какое дело нам</title>
		<ptr target="первая//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">что к ясным небесам…</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="299" to="300" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>I. -С. 1-56 172-216 Цитата из Овидия: «…pagina judicio / Docti subitura morectur! 6 (июнь</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b95">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Когда с долины тень поднимется и мглой / Окутает лесов священные вершины, / Пригонит Падиал своих слонов домой, / А Судра с песнями с засеянной равнины / Приходит -и семьи вечерней пир готов…</title>
		<author>
			<persName><surname>Русский</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Русанов</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Русанов</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="-тьяпервая//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Экономический принцип в социологии</title>
		<meeting><address><addrLine>Leipzig</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="1881">1881</date>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="page">491</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ганга светлого священное теченье / Плодотворит поля, лежащие кругом Задачи воспитания (Wege und Ziele der Kulturentwickelung. Essays von Eduard Lasker Цитата из стихотворения Г Warum schleppt sich blutend, elend, / Unter Kreuzlast der Gerechte, / Während glücklich als ein Sieger / Trabt auf hohem Ross der Schlechte? …в противоположность Менению Агриппе, Гейне на притязения желудка возражал следующей репликой Будем счастливы здесь; перестанем терпеть / Недостатки и всякие муки: / Пусть ленивое брюхо не лопает то, / Что достанут прилежные руки Фрагмент стихотворения Ф. Шиллера «Начало нового века» в переводе В Прошлое (Вариация на мотив из Прюдома) («В тоске души, я Прошлое 233-256. Фрагмент из «малорусской песни Додэ А. Нума Руместан . -№ 8 (август гл. VII-IX I. -C. 54-83 [гл. X-XI]. Цитаты из поэмы Фридерика Мистраля Железнодорожное дело</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b96">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ф. Шиллера в переводе М</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">«</forename><surname>Цитируется</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Надовесская</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Песня</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Михайлова</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">115</biblScope>
			<biblScope unit="page">492</biblScope>
			<publisher>вторая</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b97">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">1-52. 496. Молчание поэта (из Людвига Кондратовича). Посвящается моей семье («О, правда ль, песнь моя -дар лучший меж дарами!</title>
		<author>
			<persName><surname>Намедни</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Аркадьев</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Сказал</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Д.Минаева//Дело.-1882" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Крестьяне в Польше</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<publisher>Шашков</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Animula, vagula, blandula / Hospes comesque corporis / Quae nunc abibis in loca? 91-120 Фрагмент из стихотворения Я.П. Полонского «Казимир Великий Западному ветру Шелли) («Западный ветер, дыханье могучее…») / Пер 234-236 Антонио Фоскарини , что, когда он был болен, мне приходили на ум стихи римского императора Адриана 91-93. 497. В изгнании (из А. Мицкевича) («Что можно вынести с парижской мостовой…») / Пер 57-59. 498. Из Джакометти (с итальянского) («Мрачна моя тюрьма,за крепкими стенами… Драма в четырех действиях с прологом / Пер Вечная тюрьма. Пролог Действия I-IV</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b98">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Романтизм и реакция (Brandes, die Literatur des 19. Jahrhunderts in ihren Hauptstrӧmungen. I Band</title>
		<author>
			<persName><surname>Английская</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Die Emigranten Literatur</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="27" />
			<date type="published" when="1882">1882</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>When Adam delft and Eva span / Who wos then the gentleman</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b99">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Прежде всего да простит нам уважаемый профессор маленькое отступление. Мы напомним читателям следующее двустишие Шиллера: &quot;Jahre lang schon bedien&apos; ich mich meiner Nase zum Riechen, / Aber hab&apos; ich an sie auch ein erweisliches Recht?</title>
		<author>
			<persName><surname>Русский</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="жизни//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Кое-что об экономической науке и буржуазной</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Н</forename><surname>Русанов</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>Янжул. Выпуск второй</publisher>
			<date type="published" when="1882">1882</date>
			<biblScope unit="volume">507</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="58" to="74" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Дело» Фрагмент из стихотворения Ф. Шиллера «Начало нового века» в переводе В Кое-что об экономической науке и буржуазной жизни (Английская свободная торговля он выпалил надтреснутым голоском, отчеканивая концы: &quot;М-м-мадам Анго гу-ля-ла -/ И с мальчиком своим!!! Ангоперсонаж французского революционного и послереволюционного театра, разбогатевшая рыночная торговка с повадками парвеню в конце выкинул антраша…</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b100">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">…В самом лучшем случае, милитаризм даст человечеству осуществление ироничных слов Гейне: &quot;В грандиозном хлеве… / Называемом землею, / Всяка тварь находит ясли, / В яслях -славный корм</title>
		<author>
			<persName><surname>Но</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Гейне</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><surname>Якунин</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1882" />
		<editor>Исторический компромисс</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1882">1882</date>
			<biblScope unit="page">512</biblScope>
			<pubPlace>Zürich; Биографический очерк</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>…die Vipern Liebe girren / Und Wolf und Esel Freiheits Lieder flôten Staatssocialismus und seine Consequenzen von Friedrich Locher Advocat Эпиграф из Виргилия: «Quidquid id est, timeo Danaos et dona ferentes когда ехидны воркуют о любви, а волк и осел заливаются песнию свободы&quot;, мне становится не по Цитата из «Песни о колоколе» Ф. Шиллера (с. 91). Об опечатке см Раскованный негр плантатор над жалким смиреньем / И тихой походкой рабов Джузеппе Гарибальди На белом коне / Едет Галубарда, / Едет Галубарда / В красной рубашке; / Кто на него ни взглянет, / Тот Поэтический перевод в пространстве литературного журнала второй половины XIX века 511 О том, как баран сделался львом. (Политическая и социальная хроника) II. -С. 23-48 (2 Неточная цитата из стихотворения П.-Ж. Беранже: «Ils s&apos;aiment entre eux, vive les gueux! Корнеля: «А vaincre sans peril, on triomphe sans gloire</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b101">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">224-228. 515. Узник (из Беранже) («Царица волн, ты будишь чудным пе-ньем…») / Пер</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">А</forename><forename type="middle">П</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="жизньюмолодою…»)//Дело.-1883" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Мы жить еще хотим</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="318" to="320" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Барыковой // Дело</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b102">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">c. 111). 518. Якубович П.Ф. На мотив из Дранмора («Говорят, что светло</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Morgenroth</forename><surname>Эпиграф Из Дранмора ; O</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1883" />
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>ersehntes Morgenroth! Луи Блан (Политическая и общественная хроника) и он написал поэму, начинающуюся стихами Le gigantesque dome / Où l&apos;invalide attend la mort Арраская академия назначила темой для состязания &quot;Дом инвалидов</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b103">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Русский поэтический перевод на страницах журнала</title>
		<author>
			<persName><surname>Скандинавские Мотивы</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
		<respStmt>
			<orgName>Протопопов</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Характеристики современных</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b104">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Салтыков // Дело. -1883. -№ 6 (июнь). -Отд. II. -С. 20-34. Фрагмент из драмы В. Гюго «Торквемада</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Приваловские миллионы</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">М</forename><forename type="middle">Я</forename><surname>Посвящается</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><surname>А-Вой</surname></persName>
		</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>в 5 ч.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b105">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">почтительно склоненной головой, в позе купальщика, готового броситься в воду, Альфонс Богданович налету успевал поцеловать беленькую ручку панянки и с быстротой пушечного ядра устремлялся по всему дому, насвистывая на ходу: &quot;Chałupeczka niska / Ojciec matkę ściska</title>
		<author>
			<persName><surname>Фауст</surname></persName>
		</author>
		<idno>1882-83 // Дело. -1883</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">предисловие и примечания А</title>
		<title level="s">La légende des Siécles, par Victor Hugo</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">John</forename><surname>Cordy</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Jeaffresson</forename></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>четвертая</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>XV-XVIII Новости иностранной литературы. Новая биография ). -Последний том «Легенды веков В оглавлении и на обложке автор статьи указан</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b106">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Сияющие мраморы, / Лизипп и Пракситель!.. / С бессмертными</title>
		<author>
			<persName><surname>Михаловский</surname></persName>
		</author>
		<idno>1883</idno>
		<ptr target="//Дело.-1883" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Политическая и социальная хроника)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">II</biblScope>
			<biblScope unit="issue">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="88" to="119" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Цитируется песня Маргариты из Д.Л. Зимой (Вариация на мотив из Ришпэна) II. -С. 66-72. Статья помещена в разделе «Новые книги В трех томах Memoriam (на мотив из Теннисона) («Я не завидую рабам… Обзор политических событий за 1883 год</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b107">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Пророчество (Из «Ирландских песен» О&apos;Коннора) («Придет пора -и ты, дитя</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Приписываемое</forename><surname>Двустишие</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I ;</forename><surname>Франциску</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Поэту</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1884" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="281" to="282" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Souvent femme varie; / Bien fol est qui s&apos;y fie 292 указан ошибочный номер страницы - наскучили мне наших суетных дней…»)</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b108">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">…почти уже невозможно различить тот же припев, который за бокалами шампанского и за роскошно сервированным столом горланят в этот же самый час достопочтенные лорды аристократического West-End&apos;а: &quot;Christmass comes but ones a year, / And when he comes he brings good cheer!</title>
		<author>
			<persName><surname>Библейские Мотивы</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Из Стих ; Не Торгуй</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><forename type="middle">L M</forename><surname>Исав</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Л ;</forename><surname>Мечников</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Reverend</surname></persName>
		</author>
		<idno>5-ти частях // Дело. -1884</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Les Va-nu-pieds de Londres» (Лондонская голытьба)</title>
		<meeting><address><addrLine>London</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Руфина Каздоева</publisher>
			<biblScope unit="page" from="1" to="39" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>The Bitter Cry of out east Новости иностранной литературы (Борьба с нищетою в английской публицистике: «Горький крик отверженного Лондона John Bull et son ile первородством святым… Этими достоинствами книга Andrew Mearns) и его отголоски в консервативных и радикальных журналах. -Радикальная программа и министр Чемберлен о жилищах ремесленников и крестьян (Fortnightly Review В погоне за умом легко утратить ум) Pелля обладает в очень уважительной степени, пожалуй даже в излишестве, подчас невольно подсказывающем читателю ехидный стих сатирика: &quot;L&apos;esprit qu&apos;on veut avoir gate celui qu&apos;on a 64-65). 531. Ардов</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b109">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">VIII-XIII</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">гл</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="169" to="230" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b110">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">При входе на кладбище раздавали стихотворение, озаглавленное &quot;Последняя воля Пубелля&quot; и заканчивавшееся словами: &quot;Mes bons amis, quand je mourrai, / Plantez une hotte orduriѐre / Au cimetiѐre ou je serai; / Son obeur sera legere / A mon nez quand je dormirai</title>
		<author>
			<persName><surname>Он</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Ахшарумов</surname></persName>
		</author>
		<idno>Киев. 1884 г. // Дело</idno>
		<ptr target="-альнаяхроника)//Дело.-1884" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Очерки истории украинской литературы XIX столетия</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">К</forename><surname>Станюкович</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>Петрова</publisher>
			<date>29-30</date>
			<biblScope unit="volume">164</biblScope>
			<biblScope unit="page">535</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ощупью взбираться по лестнице Allons enfants de la patrie / Le jour de gloire est arrivé… пространно рассуждал по поводу смысла этих слов Plat du jour» (Политическая и соци Vom Rechte, das mit uns geboren ist, / Von dem ist leider nie die Frage Цебрикова М.К в деревне. Очерки. I-IV // Дело обороте заглавной страницы стояло французское двустишие &quot;Amour&quot;. Два дубоватые стиха говорили о всемогуществе любви: &quot;Qui que tu fus, voila ton maоtre / Il l&apos;est, le fut, et le doit être первая. Гл. I-IV // Дело Buvons, buvons, buvons encore / Ce vin, ce viu-é, que j&apos;adore</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b111">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">J&apos;aime entendre la rame / Le soir battre les flots; / J&apos;aime le cerf qui brame…</title>
		<author>
			<persName><surname>Цертелев</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="насцене//Дело.-1885.-№6" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Упадок века</title>
		<editor>
			<persName><surname>Драма</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><surname>Пер</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">258</biblScope>
			<biblScope unit="issue">44</biblScope>
			<biblScope unit="page">538</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Фрагмент стихотворения П.П. Гулака-Артемовского VI-XV / Пер II. -С. 42-45. Статья помещена в разделе «Новые книги Идеализм и реализм 253-262 Фрагменты из «Гамлета» Шекспира в переводе А</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b112">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Возникающие вопросы пореформенного хозяйства (Местные налоги. Опыт исследования теории и практики местного обложения; проф</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">П ;</forename><surname>Вазов</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">;</forename><forename type="middle">В В</forename></persName>
		</author>
		<idno>1881 г</idno>
		<ptr target="//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Михаловского</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1886</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page">582</biblScope>
			<publisher>Мирские расходы крестьян за</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Эпиграф из П А. Каншина Taedium vitae (с французского) («Когда всё лживо под лу-ной…») / Пер 320. 541. На арене цирка (из «Эпических сказок» Катулла Меносса) Уманова-Каплуновского 156-166 (2-я пагинация). * * * 543. Шпильгаген Ф водах 261-317 Юлии Цезаре» Шекспира Последний представитель французского романтизма [о В Фрагмент драмы В I. -С. 124. 540. Фараон (из Ф. Коппе) («Египта властелин скончался. Он со славой…») Вып</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b113">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">II. -С. 81-94. Цитата из Данте: «Оставь надежду всяк сюда грядущий!» (с. 86). 4 В 1886 г. опубликованы № 1</title>
		<ptr target="иегоотно-шениекевропейскойметафизике//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Негодных трав пустое достоянье!</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">8</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="38" to="268" />
			<date type="published" when="1886">1886</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Комитета серии III Статистического временника Российской империи, разработанный П. Охочинским цензурное разрешение от 23 апреля 1886 г 2 (июль; цензурное разрешение от 8 июля 1886 г.), 3/4 (сентябрь; цензурное разрешение от 6 сентября 1886 г.), 5 (май; цензурное разрешение от 29 сентября 1886 г.), 6 (июнь; цензурное разрешение от 28 октября 1886 г.), 7 (июль; цензурное разрешение от 29 ноября 1886 г. август; цензурное разрешение от 23 декабря 1886 Русский поэтический перевод на страницах журнала Религиозный пессимизм в Индии пусто, плоско и ничтожно / В глазах моих житье на этом свете! / Презренный мир -ты опустелый Изд. Центр Шекспир и Пушкин (Опыт историко-литературного анализа трагедии</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b114">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Подражание английскому. I. «Город мрачный, но сердцу родной…». -II. «Я помню ночь</title>
		<author>
			<persName><surname>Разбегаев</surname></persName>
		</author>
		<idno>1886</idno>
		<ptr target="//Дело.-1886" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">грозу… Вихрь завывал…</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">37</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>I. -С. 231-252 часть вторая Ричард III Фрагменты переводов исторических хроник Шекспира «Генрих IV . Роман в стихах зия помещена в разделе 47 указан ошибочный номер страницы</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b115">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Гусляка (изображение Александра Македонского, упоминания Эллады, Индии, Египта и т</title>
		<author>
			<persName><surname>Цитируются</surname></persName>
		</author>
		<editor>Крестовский В</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1887" to="1892" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b116">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Поэтический перевод в пространстве литературного журнала второй половины XIX века 552. Из</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">)</forename><forename type="middle">Н Д</forename><surname>Зайончковская (хвощинская</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Лихачева//Дело.-1887" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Поля Бурже («Прощенью моему, ты знаешь, нет пре</title>
		<imprint>
			<publisher>Уманова-Каплуновского</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Спорные» драмы Шекспира цензурное разрешение от 6 марта 1887 г.), 3 (март; цензурное разрешение от 24 марта 1887 г.), 4 (апрель; цензурное разрешение от 5 июня 1887 г.), 5 (май; цензурное разрешение от 3 августа 1887 г.), 6 (июнь; цензурное разрешение от 16 ноября 1887 г 96. 5 В 1887 г. опубликованы № 1 (январь; цензурное разрешение от 31 января 1887 Переводы из поэзии славян В</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b117">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">предисловием и примечаниями переводчика</title>
		<editor>. Возрожденной Болгарии</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="1877">1877</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Шеноа А. I пушка грянула! За дело!</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b118">
	<monogr>
		<title level="m">II. К туманам («Гой, вы, туманы, седые туманы…</title>
		<imprint>
			<publisher>Вазов</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b119">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Безумный мечтатель с душой непонят-ной…</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><forename type="middle">Памяти</forename><surname>Раковского</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b120">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Орел! и ты и я безгласно…»); III. «Не хочу я злого ликованья…</title>
		<author>
			<persName><surname>Ii</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Орел</surname></persName>
		</author>
		<editor>Кончен, кончен бой кровавый!</editor>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b121">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Дома тихо спит дивчина…</title>
		<author>
			<persName><surname>Снилось</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>снилось мне так ясно…</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b122">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">черны очи, сами ночевать…</title>
		<author>
			<persName><surname>Привыкайте</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b123">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Пировал в гостях пан Савва…</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Пан</forename><surname>Савва</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">(</forename><surname>Легенда</surname></persName>
		</author>
		<idno>C. 115-130. 554</idno>
		<ptr target="МопассанГ.Золотоедно.Роман//Дело.-1887" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Гюго В. Эрнани</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1" to="64" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b124">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Приложение</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="161" to="184" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>февраль Приложение</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b125">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Поэт лучше объяснит вам, что я хочу сказать… &quot;Откуда бы на землю не явилась / Ты, красота, -с небес, из недр ли ада -/ Не всё ль равно?</title>
		<author>
			<persName><surname>Бодлэра</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Дело.-1887" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Волгою, на берегу крутом…</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="117" to="122" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>VIII-XII // Дело I. -C. 1-38. Фрагмент из монолога Дон Жуана в «Каменном госте П. Из поэмы «Две эпохи</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b126">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Кой-где лежат, белеяся в кустах, / Разбитые статуи: козлоногий / Сатир, и Фавн с цевницею в руках, / И римлянин, одетый длинной тогой, / И нимфы сладострастные в венках. / На пьедестале сумрачный и строгий / Один Сатурн, нетронутый грозой, / Ни временем, стоит с улыбкой злой» (с. 120); «Феб-Аполлон! теперь с любовью страстной / Твой яркий луч на древний край чудес / Сиянье льет роскошное напрасно!</title>
		<author>
			<persName><surname>Из Поэмы</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b127">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Глубокий мрак в святилищах Эллады!</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b128">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Внимаем мы с восторженной душой / Божественным гекзаметрам Омира</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page">558</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Русский поэтический перевод на страницах журнала</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b129">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Цитируются фрагменты из «Йоркширской трагедии» в переводе П</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Дурново</forename></persName>
		</author>
		<ptr target="Лачинова//Дело" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Октав. Поэма Альфреда де Мюссе / Пер</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">В</forename><forename type="middle">В</forename><surname>Переводы</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>Иованович</publisher>
			<biblScope unit="volume">208</biblScope>
			<biblScope unit="page">220</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>I. -C. 195-212 ответ г. Чуйко по поводу «Йоркшир- C. 205-236 Цитата из комедии Мольера «Тартюф, или Обманщик В Финляндии («Пустынный, мертвый край, оби женный судьбой!..») . -№ 6 (июнь). -Отд. I. -C. 48. 1888 6 561 Уманова-Каплуновского предисловием переводчика</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b130">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Два отрывка из лирической поэмы «Увянувшие розы</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Увы, предчувствие сбылося…</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>звезду ты видишь</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b131">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Горемычная мать</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Кормит мать три сына кровных…</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b132">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">В страшном испуге вскочил среди ночи…</title>
		<author>
			<persName><surname>Три Гайдука</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b133">
	<monogr>
		<author>
			<persName><surname>Сумасшедший</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Монолог</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Тс… смирно… тише!</title>
		<imprint>
			<publisher>Харамбашич А</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b134">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Утешение</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ты была мне зеницею ока…</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b135">
	<analytic>
		<title/>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">минуты…</title>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>минуты, есть мгновенья…</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b136">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">/ Субботний помнить день -не быть иль быть!</title>
		<author>
			<persName><surname>Ответ Критикам ; Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="спениемимузыкой//Дело.-1888.-№1" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Шекспир изрек в своем Гамлете / Устами принца: быть или не быть? / Писатели ж должны иметь в предмете</title>
		<editor>В опереточное время!</editor>
		<imprint>
			<date>1-20</date>
			<biblScope unit="page">564</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Довольно, критика су-хая… 1 (январь II. -С. 38-76 (1 Пушкина. -Нечто о полемике Оригинальный фарс в одном действии, в стихах, Монолог раввина А&lt;а&gt;рона из драмы</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
