<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="id">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Pemberdayaan Masyarakat Desa Kampung Panjang melalui</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Pembentukan</forename><surname>Sanggar Budaya</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Dan</forename><surname>Reaktualisasi</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Kearifan</forename><surname>Lokal</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Basiacuong</forename><surname>Erdiasnyah</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Nuraryo</forename><surname>Patria</surname></persName>
							<email>nuraryo.patria0584@student.unri.ac.id</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Ratih</forename><forename type="middle">Asri</forename><surname>Audina</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Habiburrahman</forename><surname>Lathif</surname></persName>
							<email>habiburrahman.latif4021@student.unri.ac.id6</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Riyan</forename><surname>Saputra</surname></persName>
							<email>riyan.saputra4451@student.unri.ac.id</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Rifa</forename><forename type="middle">Aska</forename><surname>Auliya</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Nelfa</forename><surname>Valianti</surname></persName>
							<email>nelfa.valianti5184@student.unri.ac.id</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Rifki</forename><surname>Ardiansyah</surname></persName>
							<email>erdiansyah@lecturer.unri.ac.id</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Muhammad</forename><surname>Farhan Nasrul</surname></persName>
							<email>muhammad.farhan1343@student.unri.ac.id</email>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Arifin</forename><surname>Ilham</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Veni</forename><surname>Rahmawati</surname></persName>
							<email>veni.rahmawati4243@student.unri.ac.id</email>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="laboratory">Ormawa UKM BATRA Universitas Riau dilaksanakan di Desa Kampung Panjang</orgName>
								<orgName type="institution">Kecamatan Kampar Utara</orgName>
								<address>
									<settlement>Kabupaten</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="laboratory">The PPK Ormawa Program conducted by UKM BATRA</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit1">University of Riau</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit2">was implemented in Kampung Panjang Village</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit3">Kampar Utara District</orgName>
								<orgName type="institution" key="instit4">Kampar Regency</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Pemberdayaan Masyarakat Desa Kampung Panjang melalui</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">26B61D60CD257D189FE434629CD8D912</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.0" ident="GROBID" when="2025-10-21T13:27+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>PPK Ormawa</term>
					<term>pemberdayaan masyarakat</term>
					<term>kearifan lokal</term>
					<term>Basiacuong</term>
					<term>sanggar budaya PPK Ormawa</term>
					<term>community empowerment</term>
					<term>local wisdom</term>
					<term>Basiacuong</term>
					<term>cultural studio</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Kampar, dengan tujuan untuk melestarikan dan merevitalisasi tradisi lisan Basiacuong sebagai bentuk kearifan lokal masyarakat Melayu Kampar. Program ini menggunakan pendekatan Participatory Action Research (PAR) yang menempatkan masyarakat sebagai subjek aktif dalam setiap tahap kegiatan, mulai dari perencanaan, pelaksanaan, pengamatan, hingga refleksi. Kegiatan utama meliputi pembentukan Sanggar Budaya Kampung Panjang, pelatihan seni tutur Basiacuong, penyusunan modul pendidikan karakter berbasis budaya lokal, pembuatan konten digital. Hasil kegiatan menunjukkan adanya peningkatan kesadaran dan partisipasi masyarakat, khususnya generasi muda, dalam pelestarian budaya lokal.</p><p>Sanggar budaya berfungsi sebagai wadah pembelajaran dan ekspresi kreatif yang memperkuat identitas sosial dan kebanggaan masyarakat terhadap budaya leluhur.</p><p>Melalui sinergi antara mahasiswa, pemerintah desa, dan tokoh adat, program ini berhasil menghidupkan kembali nilai-nilai kearifan lokal sebagai dasar pembangunan masyarakat menuju desa budaya yang mandiri dan berkelanjutan.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="id">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>PENDAHULUAN</head><p>Desa Kampung Panjang, yang terletak di Kecamatan Kampar Utara, Kabupaten Kampar, Provinsi Riau, memiliki banyak potensi sosial, ekonomi, dan budaya.</p><p>Masyarakatnya memiliki semangat gotong royong dan nilai-nilai adat istiadat yang kuat. Sastra lisan Basiacuong adalah kekayaan budaya yang menjadi identitas desa ini. Tradisi tutur khas masyarakat Kampar ini mengandung nilai kesantunan, penghormatan, dan pendidikan karakter. Basiacuong dahulu digunakan untuk berkomunikasi, menghibur, dan menanamkan budi pekerti dalam masyarakat melalui irama dan kata-kata yang indah.</p><p>Tradisi penting ini, sayangnya, hampir punah sekarang. Hasil survei yang dilakukan oleh tim PPK Ormawa UKM BATRA Universitas Riau menunjukkan bahwa hanya tiga orang yang masih berbicara secara aktif, semuanya berusia di atas 50 tahun.</p><p>Selain itu, wirit dan pertunjukan Basiacuong sudah lama tidak dilakukan. Tradisi ini semakin terpinggirkan oleh arus modernisasi karena tidak ada minat generasi muda, tidak ada wadah pelatihan budaya seperti sanggar, dan kurangnya dokumentasi dan promosi.</p><p>PPK Ormawa UKM BATRA Universitas Riau berusaha untuk menghidupkan kembali Basiacuong dengan mendirikan Sanggar Budaya Kampung Panjang. Sanggar dirancang untuk melestarikan nilai-nilai kearifan lokal dengan memberikan ruang bagi masyarakat untuk belajar, berkarya, dan bekerja sama. Program ini diharapkan dapat menghidupkan kembali semangat budaya masyarakat serta menumbuhkan kebanggaan terhadap warisan leluhur melalui pelatihan, dan pembuatan modul pendidikan karakter.</p><p>Program ini tidak hanya bertujuan untuk melestarikan seni, tetapi juga untuk mendorong masyarakat untuk membangun desa budaya yang mandiri dan berkelanjutan.</p><p>Kolaborasi antara siswa dan masyarakat menunjukkan bahwa tradisi dapat bertahan di tengah pergeseran zaman; itu bukan hanya kenangan masa lalu tetapi sumber inspirasi dan identitas masa depan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>A. Pengertian basiacuong</head><p>Rahman et.al 2024 "Basiacuong" tradition that exists in the Malay community in several areas in Kampar Regency. This tradition is a legacy from ancestors that is carried out from generation to generation. "Siacuong" is interpreted as an activity of praising or flattering each other between one party and another, usually carried out by the ninik mamak or traditional leaders of a tribe who speak on behalf of their group The verb form of "siacuong" is often called "Basiacuong," which means to intentionally do an action.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Rahman et al. (2024) menyatakan bahwa tradisi Basiacuong adalah bagian dari</head><p>kebudayaan lisan masyarakat Melayu yang masih ditemukan di beberapa daerah di Kabupaten Kampar. Tradisi ini diwariskan dari nenek moyang dan memiliki fungsi sosial penting dalam struktur masyarakat adat. "Siacuong" berasal dari kata "siacuong", yang berarti kegiatan memuji atau menyanjung satu sama lain, biasanya dilakukan oleh ninik mamak atau tokoh adat yang mewakili kelompoknya dalam acara adat. Dalam bentuk verba, istilah tersebut berubah menjadi "basiacuong", yang berarti melakukan tindakan tersebut secara sengaja atau formal dalam konteks adat.</p><p>Basiacuong menggunakan dialek khas Kampar, yang kaya makna dan estetika bahasa, digunakan untuk menyampaikan nasihat. Basiacuong bukan hanya berfungsi sebagai hiburan; itu juga menjadi alat untuk berkomunikasi, memberikan nasihat, dan memperkuat hubungan sosial warga. Nilai-nilai kesantunan, penghormatan, dan kebijaksanaan yang terkandung di dalamnya mencerminkan identitas moral orang Melayu Kampar.</p><p>Basiacuong adalah simbol kearifan lokal dan warisan budaya yang harus dilestarikan dalam upaya mewujudkan desa budaya berkelanjutan di Desa Kampung Panjang. Kegiatan pelatihan, dokumentasi digital, untuk menghidupkan kembali tradisi ini melalui pendekatan partisipatif PPK Ormawa UKM BATRA. Diharapkan upaya ini dapat menghidupkan kembali keinginan masyarakat untuk melestarikan warisan leluhur dan membuat Basiacuong tetap relevan dengan kemajuan zaman.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>B. Pengertian Sanggar Budaya</head><p>Sanggar budaya adalah tempat di mana orang berkumpul, berlatih, berkreasi, dan menyalurkan ekspresi seni mereka dalam upaya melestarikan dan mengembangkan kebudayaan lokal. Sanggar budaya juga berfungsi sebagai ruang pembelajaran sosial yang meningkatkan kesadaran budaya dan rasa memiliki terhadap warisan leluhur.</p><p>Menurut Romi dan Hidayati (2019), berdirinya sanggar budaya lokal menunjukkan peningkatan keyakinan masyarakat, terutama generasi muda, untuk mempertahankan dan melestarikan kebudayaan lokal, yang merupakan identitas kolektif komunitasnya. Sanggar budaya berfungsi sebagai media untuk merevitalisasi nilai-nilai budaya, tempat kreativitas berkembang, dan wadah untuk membangun karakter melalui kegiatan seni. Di dalamnya, generasi muda tidak hanya memperoleh pengetahuan tentang teknik seni, tetapi juga memperoleh pemahaman tentang prinsip-prinsip luhur, norma, dan filosofi yang terkandung dalam setiap tindakan budaya.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dalam hal ini Desa Kampung Panjang, membangun Sanggar Budaya Kampung</head><p>Panjang memiliki tujuan strategis karena merupakan langkah awal untuk menghidupkan kembali kearifan lokal Basiacuong. Melalui pelatihan sastra lisan, musik, tari, teater, dan seni rupa, sanggar ini menjadi pusat kegiatan pelestarian budaya yang berakar pada nilainilai tradisi Kampar. Lebih dari sekadar tempat latihan, sanggar budaya adalah simbol kebangkitan budaya lokal dan membangun rasa percaya diri masyarakat terhadap identitasnya. Mereka juga berfungsi sebagai penggerak untuk pembentukan desa budaya yang berkelanjutan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>C. Pengertian kearifan lokal</head><p>Kearifan lokal berasal dari proses panjang interaksi antara manusia dengan lingkungan alam dan sosial mereka. Dalam proses ini, nilai-nilai, norma, dan pengetahuan hidup yang dibentuk oleh masyarakat membentuk cara mereka bertindak dan berpikir. <ref type="bibr" target="#b0">Askodrina (2021)</ref> mengatakan kearifan lokal adalah pandangan hidup, ilmu pengetahuan, dan berbagai pendekatan hidup yang dihasilkan melalui upaya masyarakat lokal untuk menyelesaikan masalah dan memenuhi kebutuhan hidup mereka. Kearifan lokal, atau kebijaksanaan lokal, berasal dari dua kata: lokal, yang berarti setempat, dan kearifan, yang berarti kebijaksanaan. Akibatnya, kearifan lokal dapat didefinisikan sebagai kebijaksanaan, pengetahuan, dan kecerdasan masyarakat dalam mengelola kehidupan yang berasal dari pengalaman budaya yang diwariskan dari generasi ke generasi.</p><p>Selain itu, kearifan lokal sering disebut dengan istilah lain, seperti kebijakan setempat, pengetahuan setempat, dan kecerdasan setempat. Untuk memperkuat identitas budaya di tengah perkembangan zaman, nilai-nilai ini membantu masyarakat menjaga keseimbangan hubungannya dengan alam, dengan Tuhan, dan dengan manusia.</p><p>Dalam masyarakat Melayu Kampar, kearifan lokal dapat ditemukan dalam berbagai bentuk, salah satunya melalui seni dan tradisi lisan Basiacuong, yang mengandung prinsip kesantunan, penghormatan, dan kebijaksanaan dalam berkomunikasi. Masyarakat Desa Kampung Panjang menjaga warisan budaya leluhur dan memperkuat karakter dan jati diri komunitasnya dengan melestarikan kearifan lokal seperti Basiacuong. Oleh karena itu, Sanggar Budaya Kampung Panjang adalah upaya konkret untuk menghidupkan kembali nilai-nilai kearifan lokal sebagai dasar pembangunan masyarakat menuju desa budaya yang mandiri dan berkelanjutan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>D. Urgensi Pelestarian Kearifan Lokal di Era Modern</head><p>Tradisi dan budaya lokal menghadapi banyak tantangan di tengah derasnya arus globalisasi dan kemajuan teknologi. Banyak kearifan lokal mulai terabaikan karena gaya hidup modern yang serba cepat dan pengaruh budaya asing yang semakin kuat. Kearifan lokal tidak hanya merupakan warisan budaya; itu juga merupakan sistem nilai, pengetahuan kolektif, dan pedoman hidup yang membentuk karakter sebuah masyarakat. <ref type="bibr" target="#b0">Askodrina (2021)</ref> mengatakan kearifan lokal adalah jenis kebijaksanaan yang berasal dari pengalaman dan interaksi masyarakat dengan lingkungannya. Menurutnya, kearifan lokal adalah pandangan hidup, ilmu pengetahuan, dan cara hidup yang dibentuk melalui tindakan yang dilakukan oleh masyarakat lokal untuk menyelesaikan masalah dan memenuhi kebutuhan mereka. Kearifan lokal menjadi sangat penting untuk mempertahankan identitas dan jati diri bangsa di era modern.</p><p>Nilai-nilai lokal seperti kesopanan, gotong royong, dan kebersamaan harus disesuaikan untuk menyesuaikan dengan evolusi. Menggabungkan pelestarian budaya ke dalam pendidikan, teknologi, dan pemberdayaan masyarakat adalah cara yang dapat dilakukan. Untuk menjaga nilai-nilai ini, inovasi digital, dan sanggar budaya telah muncul.</p><p>Program Penguatan Kapasitas Organisasi Kemahasiswaan (PPK Ormawa) UKM BATRA Universitas Riau melakukan tindakan nyata dengan mendirikan Sanggar Budaya Kampung. Dengan melibatkan perangkat desa, tokoh adat, dan generasi muda, program ini dimaksudkan untuk mendorong pemberdayaan masyarakat berbasis kearifan lokal. Aktivitas ini menumbuhkan kesadaran budaya dan kebanggaan terhadap identitas lokal selain menghidupkan kembali tradisi sastra lisan Basiacuong.</p><p>Oleh karena itu, pelestarian kearifan lokal saat ini lebih dari sekadar menjaga masa lalu; itu adalah cara untuk membangun masa depan dengan nilai-nilai budaya. Desa Kampung Panjang menjadi contoh nyata bagaimana kearifan lokal dapat direvitalisasi menjadi kekuatan sosial, pendidikan, dan ekonomi yang berkelanjutan melalui sinergi antara masyarakat dan mahasiswa dalam program PPK Ormawa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>METODE PENELITIAN</head><p>Kegiatan ini menggunakan metode Participatory Action Research (PAR), yang dikombinasikan dengan teknik kuantitatif dan kualitatif, Pendekatan PAR dipilih karena sesuai dengan tujuan PPK Ormawa, yaitu mendorong masyarakat untuk berpartisipasi aktif dalam setiap tahap operasi. model PAR adalah jenis penelitian tindakan yang berpikir, bekerja sama, dan berpartisipasi. Dalam jenis penelitian ini, peneliti bekerja sama dengan masyarakat untuk menyelesaikan masalah dunia nyata dengan menggunakan konsep <ref type="bibr">(Denzin &amp; Lincoln, 2009, p. 470</ref>) yang terdiri dari 4 aspek, yakni perencanaan (planning), tindakan (acting), pengamatan (observing), dan refleksi (reflecting).</p><p>Model PAR ini terdiri dari empat tahapan utama yang saling berkesinambungan, yaitu:</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Perencanaan (Planning)</head><p>Tahap identifikasi masalah dan perumusan rencana tindakan bersama masyarakat, seperti pemetaan potensi budaya, penyusunan jadwal kegiatan, dan perencanaan pelatihan.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Tindakan (Acting)</head><p>Pelaksanaan kegiatan yang telah direncanakan, meliputi sosialisasi, pembentukan sanggar budaya, pelatihan Basiacuong, serta pembuatan konten.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Pengamatan (Observing)</head><p>Tahap pengumpulan data melalui observasi lapangan, wawancara, dan dokumentasi terhadap seluruh proses pelaksanaan kegiatan untuk menilai tingkat partisipasi dan efektivitas program.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Refleksi (Reflecting)</head><p>Proses evaluasi bersama antara mahasiswa, tokoh adat, dan masyarakat untuk menilai hasil kegiatan, mengidentifikasi hambatan, serta merumuskan langkah perbaikan dan keberlanjutan program.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Kegiatan pengabdian ini diadakan di Desa Kampung Panjang, Kecamatan</head><p>Kampar Utara, Kabupaten Kampar, Provinsi Riau. Desa ini dipilih karena memiliki budaya lokal yang kaya, terutama tradisi lisan Basiacuong, yang saat ini hampir tidak ada lagi. Antara Juli dan November 2025, program dilaksanakan dalam empat tahap utama: persiapan, pelaksanaan inti, pengamatan, dan evaluasi.</p><p>Anak-anak sebagai generasi pertama yang mewarisi budaya, remaja dan pemuda sebagai pelestari, dan tokoh adat dan masyarakat umum sebagai mentor dan pendukung kegiatan.</p><p>Sanggar budaya juga bekerja sama dengan lembaga masyarakat dan perangkat desa.Untuk mendapatkan informasi diperlukan pemahaman konteks sosial budaya masyarakat, wawancara mendalam dengan penduduk asli dan penutur Basiacuong, serta dokumentasi foto, video, dan arsip kegiatan.</p><p>Proses pelaksanaan meliputi:</p><p>1. Survei lokasi dan perizinan kegiatan adalah bagian dari persiapan.</p><p>2. Untuk mempromosikan program dan menemukan aset budaya desa, sosialisasi dan pemetaan potensi budaya.</p><p>3. Sanggar Budaya Kampung Panjang untuk melestarikan budaya.</p><p>4. Pengembangan dan pelatihan Basiacuong, termasuk penciptaan konten digital sebagai acara terbesar.</p><p>Untuk menilai keberhasilan, keterlibatan masyarakat, dan keberlanjutan sanggar, evaluasi dilakukan secara formatif (selama kegiatan) dan sumatif (setelah kegiatan).</p><p>Selanjutnya, untuk memastikan bahwa sanggar dapat berfungsi sebagai pusat pelestarian budaya masyarakat secara berkelanjutan, dibuat rencana keberlanjutan yang mencakup pembentukan pengurus tetap, penjadwalan pelatihan rutin, dan kerja sama dengan pemerintah desa dan Dinas Kebudayaan Kabupaten Kampar.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>HASIL DAN PEMBAHASAN</head><p>Dari data yang dikumpulkan dari kegiatan lapangan, dokumentasi visual, dan wawancara dengan masyarakat dan tokoh adat meningkatkan pemahaman tentang hubungan antara intensitas pelaksanaan program PPK Ormawa dan tingkat partisipasi masyarakat dalam pelestarian budaya lokal. H asil observasi menunjukkan bahwa semakin sering kegiatan kebudayaan dilakukan, seperti pelatihan, dan pembuatan konten, semakin terlibat masyarakat dan generasi muda dalam seni dan tradisi lisan</p><p>Basiacuong.</p><p>Mereka yang berpartisipasi dalam aktivitas teratur menunjukkan minat dan kemampuan yang lebih besar dalam seni dan serta kebanggaan yang lebih besar terhadap budaya mereka sendiri. Hal ini menunjukkan bahwa ada korelasi positif antara keberhasilan program pemberdayaan berbasis kearifan lokal dan keterlibatan masyarakat yang aktif. Berikut ini adalah hasil kegiatan yang menunjukkan kerja sama nyata antara mahasiswa, perangkat desa, dan masyarakat Desa Kampung Panjang.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tabel Program Kerja</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Nama Program</head><p>Pembentukan Sanggar Budaya (Telah Terlaksana)</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ketua Pelaksana</head><p>Nuraryo Patria</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dosen Pendamping</head><p>Erdiansyah, S.H.,MH.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lokasi Kegiatan</head><p>Aula Kantor Desa Kampung Panjang</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hasil Pelaksanaan Program</head><p>Mewadahi Masyarakat untuk belajar dan mengenal basiacuomg serta menjadi tempat berlatih kesenian lainnya</p><formula xml:id="formula_0">• Tari • Rupa/Lukis • Musik • Teater • Sastra</formula></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Capaian Indikator Keberhasilan</head><p>Terbentuknya wadah resmi sanggar budaya di Desa Kampung Panjang yang berfungsi sebagai ruang belajar basiacuong dan tempat berlatih kesenian lain <ref type="bibr">(tari, rupa/lukis, musik, teater, sastra)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Luaran</head><p>Sanggar aktif digunakan masyarakat sebagai pusat kegiatan seni dan budaya. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>Dokumentasi Kegiatan Nama Program Penyusunan Dan Pembuatan Konten Podcast Tentang Basiacuong (Sedang Berlangsung)</head><label></label><figDesc>SMP, serta diterapkannya nilai positif budaya kepada siswa.LuaranModul cetak/digital yang dapat digunakan guru sebagai bahan ajar pendidikan karakter. Sanggar Budaya Kampung Panjang diharapkan dapat dijaga dan dikembangkan oleh masyarakat Desa Kampung Panjang sebagai pusat kegiatan seni dan pendidikan karakter yang berbasis budaya lokal, serta sebagai wadah pembelajaran untuk generasi berikutnya.2. Disarankan agar pemerintah desa dan Dinas Kebudayaan Kabupaten Kampar memperluas kegiatan sanggar dengan memberikan pembinaan, fasilitas, dan dana berkelanjutan. Ini juga akan membantu mengatur jalannya sanggar budaya untuk keberlanjutan.3. Program ini diharapkan menginspirasi siswa dan perguruan tinggi untuk terus berkontribusi pada pembangunan masyarakat berbasis potensi lokal. Hal ini akan menghasilkan sinergi yang berkelanjutan antara dunia akademik dan kebutuhan masyarakat nyata.4. Untuk terus menumbuhkan rasa cinta terhadap budaya sendiri, generasi muda Desa Kampung Panjang harus terlibat dalam kegiatan seni, kreatif, dan digitalisasi budaya lokal. Ini akan membantu melestarikan jati diri bangsa.</figDesc><table><row><cell cols="2">dokumentasi sejarah, bahasa, maupun wawancara pembentukan potensi wisata budaya dan kegiatan kreatif di desa. Memanfaatkan</cell></row><row><cell cols="2">dengan penutur asli. pendekatan Participatory Action Research (PAR), model pemberdayaan telah terbukti</cell></row><row><cell cols="2">Dokumentasi Kegiatan Luaran dapat meningkatkan rasa memiliki, partisipasi aktif, dan keberlanjutan program di tingkat Konten digital (artikel, video, podcast) yang</cell></row><row><cell>masyarakat.</cell><cell>dipublikasikan melalui media sosial atau platform</cell></row><row><cell>Dokumentasi Kegiatan</cell><cell>digital lainnya.</cell></row><row><cell>Dokumentasi Kegiatan SARAN</cell><cell></cell></row><row><cell cols="2">Nama Program Ketua Pelaksana Dosen Pendamping Lokasi Kegiatan Hasil Kegiatan Capaian Indikator Keberhasilan Luaran Nama Program Ketua Pelaksana Dosen Pendamping Lokasi Kegiatan Hasil Kegiatan KESIMPULAN Di Desa Kampung Panjang, Kecamatan Kampar Utara, Kabupaten Kampar, Pelatihan Sanggar Secara Rutin (Sedang Berlangsung) Muhammad Farhan Nasrul Erdiansyah, S.H.,MH. Aula Kantor Desa Kampung Panjang • Menerima undangan bila tersedia untuk penampilan yang ada di desa sekitar • Menambah aktivitas pemuda • Menambah softskill dan hardskill mahasiswa ormawa BATRA Terlaksananya pelatihan berkala dengan partisipasi pemuda dan anggota masyarakat. Pelatihan seni budaya dengan waga desa sekitar, peningkatan soft skill &amp; hard skill mahasiswa Ormawa BATRA. Publikasi Digital Basiacuong Nelfa Valianti Erdiansyah, S.H.,MH. Desa Kampung Panjang,Kampar • Dokumentasi tentang sastra lisan basiacuong terutama tentang sejarah dan bahasa yang program PPK Ormawa UKM BATRA Universitas Riau telah menghasilkan peningkatan kesadaran budaya dan partisipasi masyarakat dalam pelestarian tradisi lokal. Masyarakat telah menemukan kembali semangat kolektif untuk melestarikan warisan leluhur melalui pembentukan Sanggar Budaya Kampung Panjang, pelatihan Basiacuong, dan pembuatan media digital dan modul pendidikan karakter. 1. Daftar Pustaka</cell></row><row><cell cols="2">terkandung di dalam basiacuong • Podcast bersama penutur asli basiacuong. Hasil kegiatan menunjukkan bahwa mahasiswa, tokoh adat, dan perangkat desa Rahman, Ilyas, Darussamin, Z., Syafii, A. G., Zailani, Hulawa, D. E., &amp; Fauzi,</cell></row><row><cell cols="2">• Terbuatnya konten yang menarik tentang sastra dapat bekerja sama dengan baik untuk membangun masyarakat yang berbasis kearifan A. (2024). Basiacuong: Oral tradition in Kampar Malay ceremonial processions-A</cell></row><row><cell cols="2">lisan basiacuong yang menarik dan tidak lokal. Tradisi Basiacuong sedang dihidupkan kembali dan diubah menjadi kegiatan living hadith study. Tajdid, 23(2), Juli-Desember. Universitas Islam Negeri Sultan Syarif membosankan kreatif yang lebih inklusif dan kontemporer. Selain itu, program ini berhasil Kasim Riau.</cell></row><row><cell cols="2">Capaian Indikator menumbuhkan kepercayaan diri generasi muda untuk berpartisipasi dalam aktivitas Terciptanya konten digital yang menarik dan Isnanda, R., &amp; Azkiya, H. (2019). Fungsi kesenian rakyat dalam penataan</cell></row><row><cell cols="2">Keberhasilan budaya dan mewariskan nilai-nilai luhur masyarakat Kampar. informatif mengenai basiacuong, baik berupa</cell></row><row><cell cols="2">Secara keseluruhan, program PPK Ormawa ini berhasil mencapai tujuan</cell></row><row><cell cols="2">pelestarian budaya serta meningkatkan aspek sosial dan ekonomi masyarakat melalui</cell></row></table><note><p>sanggar sebagai upaya menjaga eksistensi budaya lokal. Bahastra: Jurnal Pendidikan Bahasa dan Sastra Indonesia, 3(2), 215-224. Universitas Bung Hatta. ISSN: 2550-0848; ISSN Online: 2614-2988.</p></note></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ketua Pelaksana</head><p>Habiburrahman Latif</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dosen Pendamping</head><p>Erdiansyah, S.H.,MH.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lokasi Kegiatan</head><p>Desa Kampung Panjang, Kampar</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hasil Kegiatan</head><p>• Memperkenalkan ke khalayak umum tentang sastra lisan basiacuong terutama tentang sejarah dan bahasa yang terkandung di dalam basiacuong dari penutur asli • Memperkenalkan kepada masyarakat luas tentang basiacuong Capaian Indikator Keberhasilan Tersedianya konten edukatif berupa podcast yang memperkenalkan basiacuong dari penutur asli, mencakup sejarah dan nilai bahasa.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Luaran</head><p>Episode podcast yang dipublikasikan secara digital dan dapat diakses masyarakat luas.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dokumentasi Kegiatan</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Nama Program Penyusunan Modul Pendidikan Karakter Berbasis Basiacuong</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Ketua Pelaksana</head><p>Veni Rahmawati</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Dosen Pendamping</head><p>Erdiansyah, S.H.,MH.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Lokasi Kegiatan</head><p>Desa Kampung Panjang,Kampar</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Hasil Kegiatan</head><p>• Menerapkan hal-hal positif yang terkandung di dalam basiacuong kepada siswa SD &amp; SMP • Serta memperkenalkan basiacuong sedari dini.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Capaian Indikator Keberhasilan</head><p>Tersusunnya modul pembelajaran berbasis basiacuong yang digunakan pada tingkat SD &amp;</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Penguatan kecerdasan perspektif budaya dan kearifan lokal</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Askodrina</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Mei. STAI Nurul Falah Air Molek. E</title>
		<idno type="ISSN">2686-2387</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<date type="published" when="2021">2021</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Jurnal Pendidikan dan Pemikiran</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">P-Issn</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1907" to="8285" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Pemberdayaan ekonomi kreatif berbasis kearifan lokal masyarakat dengan pendekatan outcome mapping</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Sanuri</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Jurnal Pendidikan dan Pemberdayaan Masyarakat)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="101" to="114" />
			<date type="published" when="2020">2020</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>JPPM</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">K</forename><surname>Denzin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Y</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Lincoln</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Handbook of Qualitative Research</title>
		<imprint>
			<publisher>Sage Publications</publisher>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>nd ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">Kementerian</forename><surname>Pendidikan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Kebudayaan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Dan</forename><surname>Riset</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Teknologi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<pubPlace>Republik Indonesia</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Panduan Program Penguatan Kapasitas Organisasi Kemahasiswaan (PPK Ormawa) Tahun 2023</title>
		<imprint>
			<publisher>Direktorat Pembelajaran dan Kemahasiswaan</publisher>
			<pubPlace>Jakarta</pubPlace>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
