<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="vi">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">TÁC ĐỘNG TỪ CĂNG THẲNG NGHỀ NGHIỆP ĐẾN CAM KẾT, Ý ĐỊNH NGHỈ VIỆC CỦA NHÂN VIÊN NGÂN HÀNG TẠI TP. HỒ CHÍ MINH</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Thành</forename><surname>Trần</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><surname>Trung</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Tran</forename><forename type="middle">Thanh</forename><surname>Trung</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">TÁC ĐỘNG TỪ CĂNG THẲNG NGHỀ NGHIỆP ĐẾN CAM KẾT, Ý ĐỊNH NGHỈ VIỆC CỦA NHÂN VIÊN NGÂN HÀNG TẠI TP. HỒ CHÍ MINH</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">4EC0EF6EBE6A5FC65B2D0EEDB85774B0</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.0" ident="GROBID" when="2025-10-22T06:23+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Occupational stress</term>
					<term>commitment</term>
					<term>turnover intentions</term>
					<term>banking</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Nghiên cứu này xem xét tác động của các yếu tố căng thẳng nghề nghiệp đến cam kết và ý định nghỉ việc của nhân viên ngân hàng tại TP. Hồ Chí Minh. Thông qua khảo sát 397 nhân viên ngân hàng khu vực TP. Hồ Chí Minh, kết quả nghiên cứu cho thấy, nhóm yếu tố căng thẳng nghề nghiệp có ảnh hưởng tiêu cực đến cam kết của nhân viên đối với tổ chức, đồng thời, cam kết của nhân viên đối với tổ chức có ảnh hưởng tiêu cực đến ý định nghỉ việc của nhân viên ngân hàng ở khu vực TP. Hồ Chí Minh.</head></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="vi">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Cơ sở lý thuyết và mô hình nghiên cứu</head><p>Nghiên cứu này sử dụng các lý thuyết để giải thích mô hình nghiên cứu như: lý thuyết về sự điều chỉnh công việc của Dawis và cộng sự <ref type="bibr">(1964)</ref>, lý thuyết công bằng của <ref type="bibr">Adams (1965)</ref>, lý thuyết củng cố về động lực của <ref type="bibr">Skinner (1969)</ref> và lý thuyết kỳ vọng của Victor Vroom <ref type="bibr">(1964)</ref>.</p><p>Nghiên cứu của Coetzer và cộng sự (2006) về sự căng thẳng nghề nghiệp tại các công ty bảo hiểm ở Nam Phi và dựa vào mô hình ASSET của Faragher, Cooper và <ref type="bibr">Cartwright (2004)</ref>, đã đề xuất 7 yếu tố gây căng thẳng nghề nghiệp, lần lượt là: Sự căng thẳng do kiểm soát công việc; Sự căng thẳng do quá tải công việc; Sự căng thẳng trong các mối quan hệ của công việc; Sự căng thẳng trong cân bằng giữa công việc và cuộc sống; Sự căng thẳng trong nguồn lực và truyền thông; Sự căng thẳng trong đảm bảo việc làm; Sự căng thẳng về lương và phúc lợi. Trong nghiên cứu này, tác giả sẽ kế thừa và kiểm định lại 7 yếu tố gây căng thẳng nghề nghiệp trong nghiên cứu thực nghiệm tại TP. Hồ Chí Minh.</p><p>Fareed và cộng sự (2016) nghiên cứu mối quan hệ giữa căng thẳng nghề nghiệp đến sự cam kết làm việc trong lĩnh vực ngân hàng tại Pakistan đã chỉ ra được các nhân tố gây căng thẳng nghề nghiệp bao gồm: Thiếu sự hỗ trợ từ cấp trên, mối quan hệ đồng nghiệp có vấn đề (mối quan hệ công việc), áp lực công việc lớn (sự quá tải), xung đột giữa gia đình và công việc (cân bằng giữa công việc và cuộc sống) đều tương quan có ý nghĩa tới sự cam kết làm việc của nhân viên. Nghiên cứu của Ngirande (2021) cũng chứng minh được mối quan hệ giữa 4 khía cạnh: sự căng thẳng công việc, sự không chắc chắn, sự thỏa mãn công việc và cam kết với tổ chức tại Nam Phi.</p><p>Nghiên cứu trong nước tiêu biểu có thể kể đến nghiên cứu của: Nguyễn Quốc Nghi <ref type="bibr">(2018</ref><ref type="bibr">), Trần Quang Cảnh (2021)</ref>  </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Phương pháp nghiên cứu và thang đo</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Kết quả nghiên cứu</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Đánh giá độ tin cậy Cronbach's Alpha, độ tin cậy tổng hợp, phương sai trích trung bình</head><p>Bảng 1 cho thấy, tất cả các thang đo đều đạt độ tin cậy Cronbach's Alpha, độ tin cậy tổng hợp (CR), phương sai trích trung bình (AVE) và các thang đo đều có giá trị nghiên cứu.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Đánh giá giá trị hội tụ của thang đo</head><p>Thông qua việc kiểm định hệ số tải nhân tố, kết quả cho thấy, hệ số Outer Loadings (thể hiện mức độ liên quan của biến quan sát) của tất cả các biến quan sát đều lớn hơn 0,7 và phương sai trích AVE đều lớn hơn 0,5 (Bảng 1) thì theo Fornell và Larcker (1981), các thang đo đề xuất đều đạt giá trị hội tụ.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Đánh giá giá trị phân biệt</head><p>Kết quả đánh giá cho thấy, giá trị căn bậc 2 của phương sai trích trung bình AVE của mỗi khái niệm đều lớn hơn các hệ số tương quan giữa các biến tương ứng. Như vậy, các khái niệm trong mô hình nghiên cứu đạt được giá trị phân biệt. Ngoài ra, để đánh giá tính phân biệt của thang đo, còn có thể xem xét thông qua chỉ số Heterotrait-monotrait (HTMT). Bảng 2 cho thấy, các chỉ số HTMT đều nhỏ hơn 0,8 chứng tỏ các khái niệm phân biệt lẫn nhau <ref type="bibr">(Hu và Bentler, 1999)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Đánh giá mô hình cấu trúc</head><p>Kết quả phân tích mức độ phù hợp của mô hình, chỉ số R2 của sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức = 0,688 cho thấy, mức độ giải thích của các biến độc lập lên biến sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức ở mức khá cao; chỉ số R2 của ý định nghỉ việc = 0,502 cho thấy mức độ giải thích của biến độc lập lên biến này ở mức trung bình cao, đây cũng là biến có chỉ số R2 thấp nhất trong mô hình. Ngoài ra, mô hình không có hiện tượng tự tương quan thông qua kiểm định hệ số Durbin-Watson (d) khi 1&lt;d&lt;3 và hệ số phóng đại phương sai VIF đều &lt; 3, chứng tỏ không có hiện tượng đa cộng tuyến (Hair và cộng sự, 2016).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Kết luận và hàm ý</head><p>Thông qua khảo sát 397 nhân viên ngân hàng tại TP. Hồ Chí Minh, kết quả nghiên cứu cho thấy, các yếu tố: sự căng thẳng do kiểm soát công việc, sự căng thẳng do quá tải công việc, sự căng thẳng trong các mối quan hệ của công việc, sự căng thẳng trong cân bằng giữa công việc và cuộc sống, sự căng thẳng trong nguồn lực và truyền thông, sự  hàng luôn quan tâm, chăm sóc toàn diện cả về chế độ lương và đãi ngộ hấp dẫn, lẫn đời sống tinh thần và văn hoá doanh nghiệp cho nhân viên. Từ đó, các cán bộ nhân viên sẽ gắn bó lâu dài với ngân hàng. Tuy nhiên, các nhà lãnh đạo cũng cần phải quan tâm, xây dựng một môi trường làm việc mà người lãnh đạo luôn tạo cho cán bộ nhân viên niềm tin vào công việc, tạo cơ hội thăng tiến và đào tạo phát triển bản thân, luôn hỗ trợ cho nhân viên của mình… từ đó sẽ tạo ra một lực lượng lao động hùng mạnh. Các nhà lãnh đạo cần nghiên cứu tham mưu tổ chức đào tạo, hội nhập người lao động để giúp người lao động mới nắm bắt và nhanh chóng hòa nhập với môi trường, văn hóa làm việc của ngân hàng; Đề xuất các giải pháp xây dựng văn hóa doanh nghiệp mạnh và đẹp, theo đó văn hóa doanh nghiệp phải thành niềm tin, lợi ích và động lực thúc đẩy nhân viên hành động, thúc đẩy văn hóa học hỏi, đổi mới sáng tạo. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tài liệu tham khảo:</head><p>1. Nguyễn Quốc <ref type="bibr">Nghi (2018)</ref>. Tác động của stress công việc đến kết quả công việc của nhân viên ngân hàng. Tạp chí Khoa học và Đào tạo <ref type="bibr">Ngân hàng, 194, 47-54;</ref><ref type="bibr">2. Phan Long Lâm, Trần Thị Ngọc Lan (2023)</ref>  <ref type="bibr">5(3),1627</ref><ref type="bibr">-1637;</ref><ref type="bibr">4. Adams, J. S. (1965)</ref>. Inequity in social exchange. In Advances in experimental social psychology <ref type="bibr">(Vol. 2,</ref>. Academic Press; 5. <ref type="bibr">Ahmed, F., &amp; Almaamari, Q. (2020)</ref>  </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head></head><label></label><figDesc>Sự căng thẳng trong cân bằng giữa công việc và cuộc sống Sự căng thẳng trong các mối quan hệ của công việc Sự căng thẳng do quá tải công HÌNH NGHIÊN CỨU ĐỀ XUẤT Nguồn: Tác giả đề xuất (2023)</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head></head><label></label><figDesc>Nghiên cứu này sử dụng phương pháp định tính và định lượng; Mẫu khảo sát sử dụng kỹ thuật lấy mẫu thuận tiện. Bảng câu hỏi khảo sát được gửi đến nhân viên khối văn phòng đang làm việc trong ngành ngân hàng tại TP.</figDesc><table><row><cell>Hồ Chí Minh từ tháng</cell></row><row><cell>10/2023 -02/2024. Tác giả lựa chọn kích thước mẫu</cell></row><row><cell>là 397 để đảm bảo được độ tin cậy với kết quả</cell></row><row><cell>phân tích.</cell></row><row><cell>Các thang đo về sự căng thẳng nghề nghiệp: sự</cell></row><row><cell>căng thẳng do kiểm soát công việc, sự căng thẳng</cell></row><row><cell>do quá tải công việc, sự căng thẳng trong các mối</cell></row><row><cell>quan hệ của công việc, sự căng thẳng trong cân</cell></row><row><cell>bằng giữa công việc và cuộc sống, sự căng thẳng</cell></row><row><cell>trong nguồn lực và truyền thông, sự căng thẳng</cell></row><row><cell>trong đảm bảo việc làm, sự căng thẳng về lương,</cell></row><row><cell>thưởng và phúc lợi và thang đo sự cam kết của</cell></row><row><cell>nhân viên, được tác giả dựa vào thang đo gốc của</cell></row><row><cell>Coetzer và cộng sự (2006) trên mô hình ASSET.</cell></row><row><cell>Thang đo ý định nghỉ việc của nhân viên tác giả</cell></row><row><cell>dựa theo thang đo của Frank và cộng sự (2018).</cell></row><row><cell>Thang đo môi trường làm việc được tác giả xây</cell></row><row><cell>dựng và hiệu chỉnh dựa theo thang đo của</cell></row><row><cell>Kurniawaty và cộng sự (2019), Ahmed và Almaamari</cell></row><row><cell>(2020). Các thang đo trên đều được tác giả hiệu</cell></row><row><cell>chỉnh cho phù hợp với nhân viên ngành ngân hàng</cell></row><row><cell>tại TP. Hồ Chí Minh thông qua quá trình nghiên</cell></row><row><cell>cứu định tính.</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head>BẢNG 1: BẢNG TỔNG HỢP KẾT QUẢ CRONBACH'S ALPHA, CR VÀ AVE Kiểm định thang đo Số lượng biến quan sát</head><label></label><figDesc>căng thẳng trong đảm bảo việc làm có ảnh hưởng tiêu cực (-) đến cam kết của nhân viên đối với tổ chức. Đồng thời, cam kết của nhân viên đối với tổ chức có ảnh hưởng tiêu cực (-) đến ý định nghỉ việc của nhân viên ngân hàng. Trong nghiên cứu này đã không chứng minh được mối quan hệ của môi trường làm việc đến sự cam kết của nhân viên và ý định nghỉ việc của nhân viên ngân hàng tại khu vực TP. Hồ Chí Minh.Theo báo cáo tài chính năm 2023 của 27 ngân hàng thương mại tại Việt Nam, thu nhập bình quân (bao gồm lương và phụ cấp) của nhân viên ngân hàng vẫn duy trì mặt bằng thu nhập tốt. Trong bối cảnh nhiều doanh nghiệp khó khăn, cắt giảm lao động, lương thưởng thì nhóm ngân hàng vẫn có thu nhập tương đối cao so với thu nhập bình quân của người Việt Nam. Điều này phù hợp với kết quả nghiên cứu về lương, thưởng và phúc lợi sẽ không tạo sự căng thẳng cho nhân viên ngân hàng. Đồng thời, theo kết quả nghiên cứu môi trường làm việc cũng không có tác động đến ý định nghỉ việc của nhân viên ngân hàng, điều này hoàn toàn phù hợp với thực trạng tại TP. Hồ Chí Minh. Hiện nay, các ngân</figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>Cronbach's Alpha</cell><cell>rho_A</cell><cell>Độ tin cậy tổng hợp (CR)</cell><cell>Phương sai trích trung bình (AVE)</cell></row><row><cell>Môi trường làm việc</cell><cell>5</cell><cell>0,832</cell><cell>0,878</cell><cell>0,877</cell><cell>0,589</cell></row><row><cell>Sự căng thẳng do kiểm soát công việc</cell><cell>4</cell><cell>0,846</cell><cell>0,850</cell><cell>0,907</cell><cell>0,765</cell></row><row><cell>Sự căng thẳng do quá tải công việc</cell><cell>4</cell><cell>0,825</cell><cell>0,837</cell><cell>0,883</cell><cell>0,655</cell></row><row><cell>Sự căng thẳng trong các mối quan hệ của công việc</cell><cell>8</cell><cell>0,918</cell><cell>0,922</cell><cell>0,934</cell><cell>0,669</cell></row><row><cell>Sự căng thẳng trong cân bằng giữa công việc và cuộc sống</cell><cell>4</cell><cell>0,865</cell><cell>0,872</cell><cell>0,907</cell><cell>0,710</cell></row><row><cell>Sự căng thẳng trong nguồn lực và truyền thông</cell><cell>4</cell><cell>0,816</cell><cell>0,819</cell><cell>0,890</cell><cell>0,730</cell></row><row><cell>Sự căng thẳng trong đảm bảo việc làm</cell><cell>4</cell><cell>0,905</cell><cell>0,919</cell><cell>0,933</cell><cell>0,777</cell></row><row><cell>Sự căng thẳng về Lương; Thưởng và Phúc lợi</cell><cell>4</cell><cell>0,875</cell><cell>0,902</cell><cell>0,910</cell><cell>0,718</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_3"><head>Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell></cell><cell>9</cell><cell>0,884</cell><cell>0,886</cell><cell>0,908</cell><cell>0,552</cell></row><row><cell>Ý định nghỉ việc</cell><cell>3</cell><cell>0,918</cell><cell>0,919</cell><cell>0,948</cell><cell>0,859</cell></row></table><note><p><p>Nguồn: Kết quả nghiên cứu của tác giả (2024)</p>BẢNG 2:</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_4"><head>KẾT QUẢ KIỂM TRA CHỈ SỐ HTMT CHO MÔ HÌNH ĐO LƯỜNG</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell></cell><cell>(1)</cell><cell>(2)</cell><cell>(3)</cell><cell>(4)</cell><cell>(5)</cell><cell>(6)</cell><cell>(7)</cell><cell>(8)</cell><cell>(9)</cell><cell>(10)</cell></row><row><cell>(1)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(2)</cell><cell>0,27</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(3)</cell><cell>0,10</cell><cell>0,06</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(4)</cell><cell>0,11</cell><cell>0,09</cell><cell>0,09</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(5)</cell><cell>0,15</cell><cell>0,04</cell><cell>0,09</cell><cell>0,29</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(6)</cell><cell>0,12</cell><cell>0,14</cell><cell>0,07</cell><cell>0,07</cell><cell>0,08</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(7)</cell><cell>0,05</cell><cell>0,09</cell><cell>0,07</cell><cell>0,07</cell><cell>0,06</cell><cell>0,29</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(8)</cell><cell>0,08</cell><cell>0,06</cell><cell>0,05</cell><cell>0,10</cell><cell>0,06</cell><cell>0,07</cell><cell>0,03</cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(9)</cell><cell>0,17</cell><cell>0,42</cell><cell>0,37</cell><cell>0,38</cell><cell>0,39</cell><cell>0,56</cell><cell>0,48</cell><cell>0,08</cell><cell></cell></row><row><cell>(10)</cell><cell>0,14</cell><cell>0,32</cell><cell>0,31</cell><cell>0,35</cell><cell>0,34</cell><cell>0,41</cell><cell>0,38</cell><cell>0,05</cell><cell>0,78</cell></row></table><note><p>Ghi chú: (1) Môi trường làm việc; (2) Sự căng thẳng do kiểm soát công việc; (3) Sự căng thẳng do quá tải công việc; (4) Sự căng thẳng trong các mối quan hệ của công việc; (5) Sự căng thẳng trong cân bằng giữa công việc và cuộc sống; (6) Sự căng thẳng trong nguồn lực và truyền thông; (7) Sự căng thẳng trong đảm bảo việc làm; (8) Sự căng thẳng về Lương; Thưởng và Phúc lợi; (9) Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức; (10) Ý định nghỉ việc.</p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_8"><head>Sự căng thẳng trong các mối quan hệ của công việc -&gt; Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell cols="5">BẢNG 3: KẾT QUẢ KIỂM ĐỊNH CÁC GIẢ THUYẾT (BOOTSTRAPPING N = 5.000)</cell></row><row><cell>Giả thuyết nghiên cứu</cell><cell>Hệ số Beta</cell><cell>Giá trị t</cell><cell>Giá trị P</cell><cell>Kết quả kiểm định</cell></row><row><cell>H1 (-)</cell><cell>-0,224</cell><cell>6,095</cell><cell>0,000</cell><cell>Chấp nhận giả thuyết</cell></row><row><cell>H2 (-)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table><note><p><p>Thông tin tác giả: ThS.</p>NCS. Trần Thành Trung, Trường Đại học Công Thương TP. Hồ Chí Minh.  Email: trungtran0011@gmail.com, 6013223001@hufi.edu.vn    </p></note></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_9"><head>Sự căng thẳng trong cân bằng giữa công việc và cuộc sống -&gt; Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>-0,300</cell><cell>8,713</cell><cell>0,000</cell><cell>Chấp nhận giả thuyết</cell></row><row><cell>H3 (-)</cell><cell>Sự căng thẳng do quá tải công việc -&gt; Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức</cell><cell>-0,299</cell><cell>9,018</cell><cell>0,000</cell><cell>Chấp nhận giả thuyết</cell></row><row><cell>H4 (-)</cell><cell>Sự căng thẳng trong đảm bảo việc làm -&gt; Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức</cell><cell>-0,335</cell><cell>8,175</cell><cell>0,000</cell><cell>Chấp nhận giả thuyết</cell></row><row><cell>H5 (-)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_10"><head>Sự căng thẳng do kiểm soát công việc -&gt; Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>-0,285</cell><cell>8,294</cell><cell>0,000</cell><cell>Chấp nhận giả thuyết</cell></row><row><cell>H6 (-)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_11"><head>Sự căng thẳng trong nguồn lực và truyền thông -&gt; Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>-0,335</cell><cell>9,896</cell><cell>0,000</cell><cell>Chấp nhận giả thuyết</cell></row><row><cell>H7 (-)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_12"><head>Sự căng thẳng về Lương; Thưởng và Phúc lợi -&gt; Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>-0,084</cell><cell>1,786</cell><cell>0,074</cell><cell>Bác bỏ giả thuyết</cell></row><row><cell>H8 (+)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_13"><head>Môi trường làm việc -&gt; Sự cam kết của nhân viên đối với tổ chức</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell></cell><cell></cell><cell>0,024</cell><cell>0,650</cell><cell>0,516</cell><cell>Bác bỏ giả thuyết</cell></row><row><cell>H9 (-)</cell><cell>Môi trường làm việc -&gt; Ý định nghỉ việc</cell><cell>0,033</cell><cell>0,656</cell><cell>0,512</cell><cell>Bác bỏ giả thuyết</cell></row><row><cell>H10</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>(-)</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_14"><head>Sự gắn cam của nhân viên đối với tổ chức -&gt; Ý định nghỉ việc</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>-0,702</cell><cell>16,270</cell><cell>0,000</cell><cell>Chấp nhận giả thuyết</cell></row></table><note><p><p>Nguồn: Kết quả nghiên cứu của tác giả</p>(2024)   </p></note></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_0"><p>Nguồn: Kết quả nghiên cứu của tác giả(2024)   </p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
