<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="de">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Woran scheitern wir in der Klimapolitik bzw. Transformation, und worin genau besteht die Umsetzungskrise aus Sicht der Soziologie?</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><roleName>Munich</roleName><forename type="first">Katrin</forename><surname>Auspurg</surname></persName>
						</author>
						<title level="a" type="main">Woran scheitern wir in der Klimapolitik bzw. Transformation, und worin genau besteht die Umsetzungskrise aus Sicht der Soziologie?</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">89CBF711A0CC50E860E424852780456E</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.0" ident="GROBID" when="2025-10-21T13:27+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>GLEN Working Paper No. 02 Cite as: Auspurg, Katrin(2025). Woran scheitern wir in der Klimapolitik bzw. Transformation, und worin genau besteht die Umsetzungskrise aus Sicht der Soziologie?. GLEN Working Paper No. 2</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="de">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>Woran scheitern wir in der Klimapolitik bzw. Transformation, und worin genau besteht die Umsetzungskrise aus Sicht der Soziologie? Katrin Auspurg (LMU München)</p><p>Die Soziologie ist eine multiparadigmatische Wissenschaft. Aufgrund der guten interdisziplinären Anschlussfähigkeit nehme ich primär die Perspektive der analytisch-empirischen Soziologie ein <ref type="bibr" target="#b14">(Gërxhani et al., 2022)</ref>. Aus dieser Perspektive erscheinen insbesondere fünf Aspekte zentral.</p><p>(1) Zu einfaches Menschenbild: Appelle reichen nicht.</p><p>Aus naturwissenschaftlicher Sicht ist klar was zu tun ist: Eine schnelle Reduktion von CO2-Emissionen. Umweltverbände und politische Akteure fordern dazu mehr nachhaltiges Handeln und Klimapolitik. Der soziologische Blick zeigt jedoch, dass der bloße Verweis auf die Dringlichkeit wenig bewirkt <ref type="bibr" target="#b6">(Beckert, 2024;</ref><ref type="bibr" target="#b16">Nassehi, 2024)</ref>. Zum einen wird die Relevanz der Klimawandelleugner überschätzt, sie stellen nur eine Minderheit dar <ref type="bibr" target="#b13">(Fairbrother, 2022)</ref>. Statt an ihre Problemwahrnehmung zu appellieren, sind weitergehende Reformen wichtig, welche die Mitte der Gesellschaft adressieren. Zweitens gibt es aber keine "unsichtbare Hand", die eine solche Transformation automatisch auslöst.  <ref type="bibr" target="#b10">Wiertz, 2019)</ref>. Die Reduktion von CO2-Emissionen ist mit individuellen Kosten verbunden (Zeit, Geld, Verzicht auf Annehmlichkeiten). Der Nutzen kommt jedoch allen Akteuren unabhängig von ihrem Beitrag zugute, so dass starke Anreize zum "Trittbrettfahren" bestehen. Umfragedaten zeigen, dass sich Individuen dieser Dilemmastruktur bewusst sind (z.B. <ref type="bibr" target="#b5">Bechtel &amp; Scheve, 2013)</ref>. Lokale oder regionale Anpassungsmaßnahmen (Adaptation) werden aus dieser Logik heraus zudem der langfristig effektiveren Bekämpfung des globalen Klimawandels (Mitigation) vorgezogen <ref type="bibr" target="#b9">(Bernauer, 2013)</ref>. "Exposure" gegenüber den negativen Folgen des Klimawandels (z.B. Hochwasser) scheint nur geringe und kurzfristige Effekte zu haben und die Präferenzen weiter in Richtung Adaption statt Mitigation zu verschieben. Die Dilemma-Problematik wird durch Asymmetrien verschärft: Die vom Klimawandel am stärksten Betroffenen sind diejenigen, die am wenigsten Emissionen verursachen und gleichzeitig über wenig (Einkommens-)Ressourcen für Umstellungen ihres Alltags verfügen (national wie international korrelieren CO2-Emissionen positiv mit dem Einkommen). b) Gegenwartsorientierung und Unsicherheit. Der Handlungsbedarf besteht jetzt, der Nutzen wird aber erst später eintreten, u.a. für zukünftige Generationen. Eine besonders starke Gegenwartsorientierung (auch "Diskontierung" zukünftigen Gewinns genannt) besteht bei knappen Ressourcen: Teure Investitionen (z.B. Wärmepumpe) gehen dann mit besonders hohen Opportunitätskosten in Form des Verzichts auf die Befriedigung gegenwärtiger Bedürfnisse einher <ref type="bibr" target="#b9">(Bernauer, 2013;</ref><ref type="bibr" target="#b11">Diekmann, 2024)</ref>. Dies dürfte insbesondere Haushalte mit geringen finanziellen Ressourcen von klimafreundlichen Investitionen abhalten, die sich erst mittel-bis langfristig durch Einsparungen von Energiekosten amortisieren. Investitionshemmend dürfte auch die Unsicherheit über staatliche (Förder-)Maßnahmen wirken: In Wahlkämpfen in Aussicht gestellte Revisionen früherer Politikmaßnahmen dürften die Bevölkerung verunsichern (hierzu ist allerdings noch mehr empirische Forschung wichtig). c) Routinen, verzerrte Wahrnehmung und Anreize zum Statuserhalt. Soziologische Ansätze zeigen zudem: Alltagshandeln folgt Routinen (was mit der Vermeidung von Informations-und Umstellungskosten erklärbar ist) und ist schwer zu ändern. Transformationsbemühungen müssen dieser Trägheit Rechnung tragen, z.B. durch niedrigschwellige Information und leicht zugängliche Alternativen (etwa: ohne bürokratischen Aufwand; der Verzicht auf FCKW war z.B. relativ einfach zu erreichen, weil einfach zugängliche Alternativen zur Verfügung standen.) Allerdings sind auch hier komplexe Anreizstrukturen zu beachten: Statt kostenintensiver Veränderungen kann die selektive Informationsaufnahme und Vernetzung mit Gleichgesinnten eine sinnvolle Strategie zur eigenen Wohlfahrtsmaximierung sein. Daher ist u.a. mit verzerrten Einschätzungen hinsichtlich der Umweltverträglichkeit des eigenen Handelns zu rechnen ("Confirmation Bias"). Emissionsintensive Konsumgüter (Autos, Immobilien) sind zudem als Statussymbol erstrebenswert. Versuche, umweltfreundliche Optionen als Alternativen zu bewerben, dürften in der Breite nicht funktionieren: Aus Signaling-Theorien ist bekannt, dass nur exklusive Güter als Statussymbol funktionieren <ref type="bibr" target="#b12">(Diekmann &amp; Przepjorka, 2010)</ref>.</p><p>(3) Strukturelle Veränderungen sind unabdingbar, sie erfordern aber eine sorgfältigere Auslotung der akzeptanzförderlichen Faktoren.</p><p>Aus der bisherigen Argumentation sollte klargeworden sein: Weiche Anreize wie Informationskampagnen und Appelle reichen nicht aus. Es bedarf zusätzlich struktureller Veränderungen in den handlungswirksamen Rahmenbedingungen. Handlungsanreize müssen durch eine substanzielle Veränderung von Handlungsoptionen und -kosten langfristig verbindlich so verändert werden, dass klimaneutrales Handeln zur dominanten Handlungsalternative wird, d.h. zur Handlungsalternative mit dem höchsten Nettonutzen. Theoretisch ist dies durch Verbote, andere Preise oder einen erleichterten Zugang zu Infrastruktur, wie z.B. kostengünstigen öffentlichen Verkehrsmitteln, denkbar. Insbesondere eine Erhöhung der CO2-Preise erscheint zielführend (somit: Einpreisung der externen Kosten der CO2-Emissionen). Ihre besonders hohe Effizienz ist inzwischen empirisch gut belegt (s. z.B. für eine Evaluation von 1.500 Maßnahmebündeln zur Emissionsminderung <ref type="bibr" target="#b17">Stechemesser et al., 2024)</ref>.</p><p>Warum sind höhere CO2-Preise dann nicht längst umgesetzt? Die Umsetzungskrise liegt hier (neben einem Dilemma auf internationaler Ebene) darin, dass Preis-und Steuererhöhungen wenig Rückhalt in der Bevölkerung haben <ref type="bibr" target="#b6">(Beckert, 2024;</ref><ref type="bibr" target="#b9">Bernauer, 2013)</ref>. Politische Akteure können Transformationen nur mit entsprechender Unterstützung der Wähler umsetzen. Nicht zuletzt die Gelbwesten-Proteste in Frankreich und die Bauernproteste in Deutschland haben den öffentlichen Druck verdeutlicht. Ebenso sind andere wirksame Maßnahmen, wie z.B. stärkere gesetzliche Regulierungen, wenig populär (s. hierzu anekdotisch den Unmut über das "Heizungsverbot"). Aus Sicht soziologischer Handlungstheorien ist dies wiederum nicht überraschend: Maßnahmen mit drohenden individuellen Wohlfahrtseinbußen werden nicht gewählt. Internationale Surveyforschung und erste Pilotdaten aus der deutschen German Longitudinal Environmental Study "GLEN" <ref type="bibr" target="#b3">(Auspurg et al., 2024)</ref> zeigen allerdings, dass die Akzeptanz von Maßnahmen durch eine umsichtige Ausgestaltung der Politik gefördert werden kann. Hier besteht weiterer Forschungsbedarf, z.B: Wann ist Markt-vs. Ordnungspolitik zielführender; inwieweit können finanzielle Kompensationen, Entlastungen speziell unterer Einkommensgruppen oder auch andere Mittelverwendungen die Akzeptanz fördern. Es zeichnen sich jedoch bereits Faktoren ab, die eine erfolgreiche Transformation begünstigen können (für einen Forschungsüberblick: <ref type="bibr" target="#b8">Bergquist et al., 2022;</ref><ref type="bibr" target="#b13">Fairbrother, 2022)</ref>. a) Gewöhnungseffekte. Die Akzeptanz ist höher, wenn die Individuen Zeit hatten, sich an neue Maßnahmen zu gewöhnen (verständlich aufgrund von Trägheit und Routinen, siehe Punkt 2). Maßnahmen wie Mautgebühren sollten daher schrittweise eingeführt werden. b) Kompensationen und sozial verträgliche Belastungen. Höhere CO2-Preise werden eher akzeptiert, wenn die Einnahmen daraus an die Haushalte zurückverteilt werden (wie es als "Klimageld", "Klimadividende", oder "pro-Kopf-Auszahlung von Einnahmen aus dem Emissionshandel" diskutiert wird). Zudem steigt die Akzeptanz, wenn die Einnahmen insbesondere an ärmere Haushalte ausgezahlt werden. c) Vertrauen und zielgerichteter Mitteleinsatz. Die Akzeptanz steigt mit dem Vertrauen in die politischen Institutionen <ref type="bibr" target="#b13">(Fairbrother, 2022)</ref> sowie mit der Garantie, dass die Einnahmen nicht einfach im Staatshaushalt "versickern", sondern zielgerichtet für den Klima-und Umweltschutz eingesetzt werden (oft als "Earmarking" bezeichnet). d) Gerechtigkeit und Vermeidung starker Ungleichheiten. Wichtig für die Akzeptanz ist auch die wahrgenommene Fairness von Maßnahmen (z.B. <ref type="bibr" target="#b7">Berger &amp; Liebe, 2025)</ref>, wobei neben der Verteilungsgerechtigkeit in Form von Entlastungen finanziell schlechter gestellter Haushalte oder Kompensationen für Belastungen durch z.B. Windkraftanlagen auch die Verfahrensgerechtigkeit relevant ist, d.h. das Gefühl der Bürger, ausreichend in Entscheidungen einbezogen zu werden. Die Vermeidung starker Ungleichheiten und Ungerechtigkeitsempfindungen ist zudem wichtig, um Backlash-Effekte zu vermeiden. Ohne ausreichende Kompensationen geht Klimaschutz mit sozial ungleichen Belastungen einher. In Verbindung mit moralisch aufgeladenen Handlungsaufforderungen kann dies bei benachteiligten Gruppen Gefühle des sozialen Abstiegs und einer sozialen Abwertung auslösen. Entbehrungen und Identitätsverluste aufgrund eines vermeintlich weniger von den "Eliten" gebilligten Lebensstils können dann zur Wahl rechtspopulistischer Parteien motivieren <ref type="bibr" target="#b6">(Beckert, 2024;</ref><ref type="bibr" target="#b15">Kistinger et al., 2025;</ref><ref type="bibr" target="#b16">Nassehi, 2024)</ref>. Eine zukunftsfähige Klimapolitik muss daher behutsam vorgehen, soziale Umverteilungen mitdenken und dafür auch finanzielle Mittel einsetzen können. Derzeit bedeuten beispielsweise Subventionen häufig eine Umverteilung "von unten nach oben", etwa wenn Elektroautos, die sich vor allem Besserverdienende leisten können, aus allgemeinen Steuermitteln finanziert werden. Subventionen für energetische Sanierungen oder Mobilitätspauschalen speziell für ärmere Haushalte, die ansonsten bei steigenden Energiekosten zunehmend von Energiearmut und Mobilitätseinschränkungen betroffen sind, könnten zielführender sein.  <ref type="bibr" target="#b3">Auspurg et al., 2024)</ref>. Die in den kommenden Jahren über Scientific Use Files zugänglichen Daten werden im Idealfall interdisziplinär genutzt und liefern so wichtige Erkenntnisse. Zur Verbesserung des Datenpotenzials ist es jedoch wichtig, die Bereitstellung und das Linkage von prozessproduzierten Verbrauchs-und Infrastrukturdaten zu verbessern (z.B. Daten zum Energieverbrauch, Sanierungszustand). Viele Daten liegen bereits digitalisiert vor; datenschutzrechtliche Hürden und die Stagnation relevanter Reformen, z.B. durch das Forschungsdatengesetz, führen jedoch zu einem eklatanten Datenmangel, auch im internationalen Vergleich (s. dazu https://www.destatis.de/DE/Ueber-uns/Kolloquien-Tagungen/Kolloquien/2024/programm). Für eine kumulative, transparente und damit besonders verlässliche Forschung sollten zudem alle Daten und Forschungsmaterialien offen zugänglich sein, was von Zeitschriften und Drittmittelgebern verbindlicher eingefordert werden sollte <ref type="bibr" target="#b4">(Auspurg &amp; Brüderl, 2022)</ref>. b) Mehr Forschung mit Individualdaten. Sozialwissenschaftliche und insbesondere soziologische Publikationen konzentrieren sich häufig auf allgemeine Zeitdiagnosen, auf eine Pauschalkritik am "Kapitalismus" oder an unserer "Wachstumsgesellschaft". Dabei bleibt erstens unklar, welche unsichtbare Hand hier eine Transformation (Revolution) herbeiführen soll, und zweitens verkennen diese Diagnosen, dass die Klimatransformation vor allem eine andere Form der Energie (grün statt fossil), aber nicht unbedingt ein völlig anderes Wirtschaftssystem erfordert <ref type="bibr" target="#b16">(Nassehi, 2024)</ref>. Drittens erfordert eine erfolgreiche Transformation eine Entlastung der Individuen von zu hohen Kosten und damit gerade ein sehr gut funktionierendes</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>( 4 )</head><label>4</label><figDesc>Bessere Daten, mehr analytische Forschung und Politik sind erforderlich. Auch die environmental social sciences selbst müssen weiterentwickelt und stärker für eine evidenzbasierte Politik genutzt werden. Hierzu sind folgende Aspekte zentral. a) Mehr Daten. Handlungsentscheidungen, Ungleichheiten, Gerechtigkeitsempfinden, Akzeptanz von Maßnahmen und die Zusammenhänge zwischen diesen Aspekten müssen noch besser erforscht werden. So stellt sich z.B. die Frage, inwieweit die Ergebnisse regionaler Studien verallgemeinerbar sind (bisher gibt es vor allem Forschung zu den USA). Das Fehlen von experimentellen Daten und Längsschnitten erschwert kausale Interpretationen (Auspurg et al., 2024). Hinzu kommt, dass viele Erkenntnisse auf selektiven Online-Access-Panels beruhen, in denen wesentliche Teile der Bevölkerung fehlen. Die GLEN-Studie setzt an dieser Lücke an und befragt Herbst 2024 regelmäßig eine Zufallsstichprobe der deutschen Wohnbevölkerung zu Umwelteinstellungen und -verhalten, sozialer Ungleichheit sowie Politikakzeptanz und Gerechtigkeitsempfinden (s. zu dieser DFG-finanzierten Panelbefragung: https://glen-studie.de/;</figDesc></figure>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Systemtheoretische Ansätze können keine konkreten Handlungsempfehlungen geben, da sie per se Individuen, deren Handlungslogiken und soziale Ungleichheiten stark ausblenden. Eine stärkere Einbeziehung analytisch-empirischer Forschung, welche die Mikroebene interdependenter Handlungen berücksichtigt, wäre wichtig. c) Rezeption der Forschungsergebnisse. Ein weiterer Aspekt ist die stärkere Rezeption von Wissenschaft durch die Politik: Wie kann evidenzbasierte Politik besser gefördert werden?</title>
		<author>
			<persName><surname>Wirtschaftssystem</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
	<note>Hier liegen Aufgaben im Schnittfeld von Politikwissenschaft, Kommunikationswissenschaft Soziologie</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Agora Energiewende&quot;); kommuniziert wurden in den Medien aber vor allem Verfehlungen von Teilzielen. Die Medienwissenschaft und die Sozialwissenschaften insgesamt sollten dazu beitragen, diesen &quot;Negativbias&quot; zu vermeiden. Auch soziologische Monographien bleiben oft bei der pessimistischen Diagnose einer sehr schwierigen und daher unwahrscheinlichen Transformation stehen, Handlungsempfehlungen fehlen oder sind sehr vage (vgl. exemplarisch Beckert</title>
		<author>
			<persName><surname>Titel</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Sicher, wir müssen in Zukunft schneller handeln, wenn wir den Klimawandel stoppen wollen</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2024">2024. 2024. 2024</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Empfehlungen fordern dann z.B. nur &quot;kleine Schritte&quot;). Aus dem skizzierten handlungs-und spieltheoretischen Rahmen ergeben sich aber durchaus Chancen. akzeptierte und wirksame Maßnahmen zur Überwindung des Dilemmas zu entwickeln (s. dazu auch Diekmann</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Die Soziologie und verwandte Disziplinen zeigen: Weiche Anreize wie Appelle oder Kampagnen allein sind wenig wirksam. Transformation, die allein darauf setzt, scheitert. Um die &quot;Umsetzungskrise&quot; zu überwinden, muss ein realistisches Menschenbild stärker in die internationale Klimawissenschaft und -politik einfließen. Gerade die analytisch-empirische soziologische Forschung dürfte hierzu gut anschlussfähig sein</title>
		<author>
			<persName><surname>Fazit</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The German Longitudinal Environmental Study (GLEN)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Literatur Auspurg</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Best</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Bozoyan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Diekmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Schmiedeberg</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://glen-studie.de/wp-content/uploads/2024/12/Environmental-Panel_Antrag_Website.pdf" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proposal as a DFG longterm project</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2024">2024</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">How to increase reproducibility and credibility of sociological research</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Auspurg</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Brüderl</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.4337/9781789909432.00037</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.4337/9781789909432.00037" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Handbook of Sociological Science</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Gërxhani</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">D</forename><surname>De Graaf</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">&amp;</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Raub</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>Edward Elgar Publishing</publisher>
			<date type="published" when="2022">2022</date>
			<biblScope unit="page" from="512" to="527" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Mass support for global climate agreements depends on institutional design</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Bechtel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Scheve</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1073/pnas.1306374110</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1073/pnas.1306374110" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Proceedings of the National Academy of Sciences</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2013">2013. 201306374</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Beckert</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Verkaufte Zukunft: Warum der Kampf gegen den Klimawandel zu scheitern droht | Neue Ansätze zu einer realistischen Klimapolitik. Suhrkamp</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2024">2024</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Effective climate action must address both social inequality and inequality aversion. npj Climate Action</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Berger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Liebe</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1038/s44168-025-00208-7</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1038/s44168-025-00208-7" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2025">2025</date>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Meta-analyses of fifteen determinants of public opinion about climate change taxes and laws</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Bergquist</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Nilsson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Harring</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Jagers</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1038/s41558-022-01297-6</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1038/s41558-022-01297-6" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Nature Climate Change</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="235" to="240" />
			<date type="published" when="2022">2022</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Climate Change Politics</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Bernauer</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">https:/doi.org/10.1146/annurev-polisci-062011-154926</idno>
		<ptr target="https://doi.org/https://doi.org/10.1146/annurev-polisci-062011-154926" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Annual Review of Political Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">16</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="421" to="448" />
			<date type="published" when="2013">2013</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>De Graaf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Wiertz</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.4324/9781351063463</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.4324/9781351063463" />
		<title level="m">Societal Problems as Public Bads</title>
		<imprint>
			<publisher>Routledge</publisher>
			<date type="published" when="2019">2019</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Klimakrise. Wege aus dem Dilemma</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Diekmann</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.5771/9783748940944</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.5771/9783748940944" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2024">2024</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Der Soziologische Gehalt der Signaling Theorie</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Diekmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Przepjorka</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">KZfSS Kölner Zeitschrift für Soziologie und Sozialpsychologie</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">50</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="247" to="252" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Public opinion about climate policies: A review and call for more studies of what people want</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Fairbrother</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1371/journal.pclm.0000030</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1371/journal.pclm.0000030" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">PLOS Climate</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">1</biblScope>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
			<biblScope unit="page">30</biblScope>
			<date type="published" when="2022">2022</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Handbook of Sociological Science: Contributions to Rigorous Sociology</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Gërxhani</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">D</forename><surname>De Graaf</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Raub</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://books.google.de/books?id=vsN0EAAAQBAJ" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2022">2022</date>
			<publisher>Edward Elgar Publishing</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Kistinger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Kögel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Koch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Kalkuhl</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.2139/ssrn.5091166</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.2139/ssrn.5091166" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Heated Debates on Heating: Investigating the Electoral Impact of Climate Policy</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2025">2025</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Kritik der großen Geste: Anders über gesellschaftliche Transformation nachdenken</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Nassehi</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2024">2024</date>
			<publisher>C.H. Beck</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Climate policies that achieved major emission reductions: Global evidence from two decades</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Stechemesser</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Koch</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Mark</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Dilger</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Klösel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Menicacci</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Nachtigall</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Pretis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Ritter</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Schwarz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Vossen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Wenzel</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1126/science.adl6547</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1126/science.adl6547" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">385</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="884" to="892" />
			<date type="published" when="2024">2024</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
