<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="es">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Julián</forename><surname>Andrés</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><roleName>PhD</roleName><forename type="first">Díaz</forename><surname>Tautiva</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Enrique</forename><surname>Pablo</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><surname>González</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Mg</forename><surname>Recio</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Arriagada</forename><surname>Saray</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Cristel</forename><forename type="middle">Santander</forename><surname>Calfuman</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<persName><surname>Colipí</surname></persName>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="department">INFORME DE TENDENCIAS MACROECONÓMICAS EN LA</orgName>
								<orgName type="laboratory">Centro de Gestión y Economía Aplicada-CGEA UC</orgName>
								<orgName type="institution">REGIÓN DE LA ARAUCANIA</orgName>
								<address>
									<postCode>2025</postCode>
									<settlement>Temuco</settlement>
									<country key="CL">CHILE</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="laboratory">CENTRO DE GESTIÓN Y ECONOMÍA APLICADA</orgName>
								<orgName type="institution">INFORME DE TENDENCIAS MACROECONÓMICAS EN LA</orgName>
								<address>
									<settlement>REGIÓN DE LA ARAUCANIA</settlement>
									<country>CHILE) 2025</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="institution">Universidad Católica de Temuco</orgName>
								<address>
									<postCode>2025</postCode>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff3">
								<orgName type="department">Derecho de Autor N°</orgName>
								<orgName type="institution">Informe de Tendencias Macroeconómicas en la Región de La Araucanía</orgName>
								<address>
									<postCode>2025, 2025-A-9718</postCode>
									<settlement>Chile, . Todos los derechos reservados</settlement>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff4">
								<orgName type="department" key="dep1">Facultad de Ciencias Jurídicas</orgName>
								<orgName type="department" key="dep2">Económicas y Administrativas</orgName>
								<orgName type="institution">Universidad Católica de Temuco</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<affiliation key="aff5">
								<orgName type="department">Departamento de Ciencias Económicas y Administrativas</orgName>
							</affiliation>
						</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">C8C6A785D0C907F650ED9E56F1E3EBFC</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.0" ident="GROBID" when="2025-10-21T13:25+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="es">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tabla de Figuras</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tabla de Tablas</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tabla de Anexos</head><p>Anexo 1 Datos Producto Interno Bruto (PIB) regional; y PIB regional sectorizado. ................ </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="1.">Introducción</head><p>La Región de La Araucanía, ubicada en la zona sur de Chile, es una de las dieciséis regiones administrativas del país y se destaca por su diversidad cultural, su geografía variada y su compleja realidad social. A nivel global, se sitúa en el hemisferio sur del continente americano, en la franja andina del cono sur de Sudamérica, con una posición aproximada entre los 37°30' y 39°30' de latitud sur y los 71°30' y 73°30' de longitud oeste. Limita al norte con la Región del Biobío, al sur con la Región de Los Ríos, al este con la República Argentina y al oeste con el Océano Pacífico, lo que le otorga una ubicación estratégica entre la cordillera de los Andes y la costa. Esta localización favorece una variedad de climas y ecosistemas que se traducen en una gran riqueza natural y productiva.</p><p>Con una superficie aproximada de 31.842 km², La Araucanía se divide en dos provincias: Cautín, cuya capital es Temuco (que también es la capital regional), y Malleco, con capital en Angol. En conjunto, la región cuenta con 32 comunas, que integran tanto áreas urbanas en expansión como extensas zonas rurales. Desde el punto de vista sociodemográfico, según el Censo 2024, La Araucanía tiene una población de 1.010.423 habitantes, lo que representa cerca del 5,5% del total nacional. Se distingue por tener la mayor proporción de población indígena de Chile, compuesta en su mayoría por personas del pueblo mapuche, quienes representan aproximadamente el 34.5% de los habitantes regionales. Esta presencia cultural profundamente arraigada ha influido en la identidad regional y en las relaciones sociales, territoriales y políticas, especialmente en torno a la demanda de reconocimiento, autonomía y derechos ancestrales.</p><p>La población se distribuye entre áreas urbanas, concentradas principalmente en Temuco, Padre Las Casas, Villarrica, Angol y Lautaro, y extensas zonas rurales donde aún persisten desigualdades en acceso a servicios básicos, salud, educación, conectividad y empleo. La región también enfrenta elevados índices de pobreza multidimensional, baja formalidad laboral y limitadas oportunidades económicas, lo que la ubica entre las regiones más vulnerables del país.</p><p>El relieve de La Araucanía es sumamente variado: al este se eleva la Cordillera de los Andes, donde destacan volcanes como el Llaima y el Villarrica; en el centro se encuentra un fértil valle longitudinal, atravesado por numerosos ríos y lagos; y al oeste, la Cordillera de la Costa. Esta diversidad de paisajes contribuye a una gran biodiversidad y riqueza hídrica, además de condiciones favorables para diversas actividades económicas.</p><p>En cuanto a su estructura productiva, la región se apoya principalmente en tres sectores: la agricultura, la actividad forestal y el turismo. La industria forestal, en particular, representa aproximadamente un 30% del PIB regional y cubre más del 20% de la superficie regional con plantaciones de pino radiata y eucalipto, especialmente en la provincia de Malleco. Si bien este sector ha sido clave para las exportaciones y la generación de empleo, también ha generado impactos ambientales y tensiones sociales, sobre todo en territorios indígenas. La agricultura, centrada en cereales, hortalizas, papas y productos lácteos, es una fuente importante de subsistencia y empleo rural, mientras que el turismo se ha desarrollado fuertemente en la zona lacustre (Villarrica, Pucón, Curarrehue), aprovechando la belleza natural y el atractivo cultural mapuche.</p><p>El presente informe está estructurado como sigue, la sección uno es la presente introducción. La sección dos analiza el PIB regional general y sectorizado. La sección tres presenta el mercado del trabajo. La sección cuatro muestra el escenario empresarial regional. La sección cinco analiza el consumo regional por componente. La sección seis presenta el escenario de comercio exterior. La sección siete resume la evolución de declarantes de impuestos. La sección siete y ocho presenta el panorama de innovación. Finalmente, la sección diez y once dan cierre con una proyección a la región y palabras finales del director del centro, respectivamente.</p><p>En 2021, la economía regional mostró una recuperación notable, creciendo 11,75%, favorecida por la reapertura gradual y las medidas de estímulo económico nacionales, aunque posteriormente se moderó en 2023. No obstante, este crecimiento no se tradujo en mejoras proporcionales en el empleo formal ni en la reducción significativa de la pobreza multidimensional, reflejando un crecimiento poco inclusivo. Este contexto enfatiza la necesidad de reorientar políticas públicas hacia sectores con alta capacidad de generación de empleos formales, fomentando la diversificación económica regional e impulsando iniciativas que beneficien especialmente a las pequeñas y medianas empresas, garantizando así un desarrollo más inclusivo y estable para la región.</p><p>Al observar la dinámica de los sectores presentados en la Figura 2. El sector primario, que incluye actividades como agricultura, pesca y minería, mostró un comportamiento volátil y una leve contracción entre 2013 y 2023, pasando de MM$519,29 en 2013 a MM$505,68 en 2023.</p><p>Destacan variaciones importantes, como la fuerte caída del -11,10% en 2014, y repuntes notables en 2015 (5,30%), 2020 (7,50%) y 2023 (7,00%), posiblemente debido a condiciones climáticas o de mercado más favorables en estos años. Por su parte, el sector secundario, relacionado con la transformación de recursos naturales mediante la industria manufacturera y la construcción, presentó un crecimiento general, incrementándose de MM$931,01 en 2013 a MM$1.201,51 en 2023. Este sector experimentó oscilaciones marcadas por un crecimiento significativo en años como 2015 (6,90%), 2016 (7,20%) y 2018 (6,80%), pero también caídas sensibles en 2017 (-3,50%) y 2020 (-1,90%), lo que evidencia una fuerte sensibilidad ante crisis externas y cambios en la inversión. Finalmente, el sector terciario, que incluye servicios, comercio y transporte, destacó como el componente más dinámico y estable, consolidándose como motor principal del crecimiento económico regional, pasando de MM$2.956,85 en 2013 a MM$4.338,80 en 2023.</p><p>Este sector sufrió una contracción importante en 2020 (-6,90%) por las restricciones pandémicas, pero logró una rápida recuperación en 2021 (17,10%) con la reapertura económica.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Figura 2 Dinámica Producto Interno Bruto Sectorial</head><p>Esta predominancia del sector terciario, junto con la volatilidad en el sector primario y la sensibilidad del secundario, sugiere la necesidad de implementar políticas públicas orientadas a estabilizar la producción primaria, estimular la inversión y la estabilidad industrial, y fortalecer aún más la capacidad adaptativa del sector servicios para asegurar un crecimiento económico regional equilibrado.  Centro de Gestión y Economía Aplicada-CGEA</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Centro de Gestión y Economía</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>UC Temuco 10</head><p>En 2020, la pandemia provocó una brusca caída del 27,3% en la fuerza laboral (de 484,4 mil a 368,7 mil personas) y la pérdida de más de 115 mil empleos (-29,6%), especialmente en actividades no aptas para el teletrabajo. Políticas públicas como la Ley N° 21.227 de Protección del Empleo, que permitió la suspensión temporal de contratos laborales y acceso al seguro de cesantía, junto al Ingreso Familiar de Emergencia (IFE), sostuvieron parcialmente la demanda interna en los hogares vulnerables, amortiguando el impacto económico. Entre 2021 y 2023 se recuperaron cerca de 90 mil empleos, impulsados por subsidios específicos al empleo y por iniciativas regionales como el Plan Impulso Araucanía, que destinó recursos significativos a infraestructura pública, caminos y proyectos de agua potable rural, impulsando el empleo formal y la actividad económica regional.</p><p>Por su parte, la Figura 4 muestra la evolución de la tasa de desocupación, que disminuyó desde un 8,07% en 2010 hasta un 5,31% en 2013 gracias al dinamismo económico inicial. Entre 2014 y 2017, esta tasa aumentó hasta un 8,46%, siendo parcialmente contenida por las líneas "Regresa" y "Contrata". En 2018-2019, la tasa mejoró acercándose al 6% debido al desempeño positivo del comercio y servicios. Sin embargo, la pandemia en 2020 la elevó a un 9,08%, manteniéndose alta hasta 2023 (9,07%), ya que la reincorporación a la fuerza laboral superó la capacidad de generación de empleos. Esto resalta la urgencia de seguir impulsando políticas focalizadas en reducir el desempleo estructural, mediante programas específicos para la reinserción laboral, capacitación técnica continua y apoyos dirigidos especialmente a las pequeñas y medianas empresas rurales, objetivos ya contemplados parcialmente en el Plan Impulso Araucanía, necesarios para lograr un mercado laboral regional más estable, inclusivo y resiliente.</p><p>Figura 4 Dinámica tasa de desocupación en la región. y programas específicos como créditos FOGAPE, Capital Abeja de SERCOTEC, subsidios a la contratación y el fortalecimiento de infraestructura regional bajo el Plan Impulso Araucanía.  Esta estructura empresarial sugiere la necesidad de reforzar una estrategia regional que no solo promueva la creación de empresas, sino también su crecimiento sostenido y tecnificación. La articulación de políticas como el Plan Impulso Araucanía, los fondos FIC-R con foco sectorial y la expansión de instrumentos de la Corporación de Fomento a la Producción (CORFO) y el Servicio de Cooperación Técnica (SERCOTEC) orientados al valor agregado pueden ser clave para construir un tejido empresarial más sólido.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Empresas y Composición</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="5.">Consumo</head><p>La Figura 7 presenta la dinámica del consumo en la región. En primer lugar, los bienes duraderos crecieron sostenidamente hasta 2018, destacando especialmente el año 2016 con un alza de 13,30%, pero fueron fuertemente afectados por el estallido social de 2019 (-3,80%) y la pandemia en 2020 (-10,70%). En 2021, impulsados por retiros de fondos previsionales y ayudas fiscales, tuvieron un rebote notable del 23,9%; sin embargo, en los años siguientes experimentaron marcadas contracciones, especialmente en 2023 (-18,85%), debido a la alta inflación, el término de estímulos económicos y una política monetaria más restrictiva.</p><p>Por otro lado, los bienes no duraderos, como alimentos y productos básicos, presentaron una expansión relativamente constante cercana al 5% anual hasta 2018, mostrando estabilidad incluso en pandemia, con apenas una caída leve en 2020 (-0,50%). En 2021 aumentaron considerablemente (20,90%), beneficiados por la liquidez de los hogares, aunque posteriormente en 2022 y especialmente en 2023 sufrieron una drástica caída (-10,70%), explicada principalmente por la fuerte inflación en alimentos y combustibles, sumada a la pérdida de empleos y al deterioro del poder adquisitivo.</p><p>Figura 7 Dinámica consumo regional.</p><p>Finalmente, el consumo de servicios creció significativamente entre 2013 y (alrededor de 4% promedio anual), pero se vio severamente afectado por la pandemia en (-12,8%), debido a restricciones de movilidad que impactaron actividades como comercio presencial, educación, turismo y entretenimiento. Tras una recuperación vigorosa en (18,30%), atribuible a la reapertura económica y ayudas fiscales, en los años siguientes (2022-2023) se estancó e incluso retrocedió ligeramente, debido al enfriamiento general del consumo y la priorización hacia gastos más esenciales. Estos patrones sugieren la importancia de políticas orientadas a estabilizar el poder adquisitivo de los hogares más vulnerables, reafirman la labor del BCCH para controlar la inflación en bienes básicos y combustibles. Es fundamental asegurar estímulos focalizados para apoyar la recuperación y estabilidad del consumo regional, especialmente en los sectores más afectados.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="6.">Comercio Exterior</head><p>Las exportaciones en la Región de La Araucanía se han caracterizado por importantes fluctuaciones durante el período 2018-2024 reflejadas en la Figura 7. En 2019 se observó una fuerte caída general del 29,15% respecto al año anterior, afectando particularmente al sector industrial (-32,20%), mientras que el sector silvoagropecuario mostró cierta estabilidad (1,60%).</p><p>Posteriormente, entre 2020 y 2022 se produjo una recuperación progresiva impulsada por la reapertura económica global, el repunte de la demanda internacional y condiciones favorables para productos silvoagropecuario, alcanzando su punto más alto en 2022 con exportaciones totales de 80,3 millones de dólares y un crecimiento anual del 25,10%. Sin embargo, en 2023 ocurrió la contracción más pronunciada del período, con una caída producto principalmente a la elevada inflación global, la contracción económica internacional y una reducción significativa de la demanda externa, especialmente dañina para el sector industrial (-47,40%) y también, aunque menos grave, para el sector silvoagropecuario (-11,60%). No obstante, entre junio de 2023 y junio de 2024, las exportaciones mostraron una recuperación importante del 31,95%, liderada por la fuerte recuperación industrial (70,70%), aunque el sector silvoagropecuario continuó con dificultades (-14,60%). Estas fuertes oscilaciones indican la vulnerabilidad de un modelo exportador regional altamente dependiente de materias primas y recursos naturales, sensible a condiciones externas. En este contexto, considerando el escenario global actual caracterizado por incertidumbre económica, conflictos geopolíticos y desaceleración en socios comerciales importantes, se espera que las exportaciones regionales enfrenten una volatilidad continua, pudiendo afectar especialmente productos industriales y agropecuarios sensibles a estas condiciones internacionales adversas. Este panorama exige fortalecer políticas públicas orientadas a diversificar la estructura exportadora regional, potenciar cadenas de valor locales y promover productos con mayor valor agregado, con el objetivo de reducir la exposición a crisis externas y lograr una inserción internacional más estable.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="7.">Declarantes de Impuestos</head><p>Los declarantes de impuestos, que incluyen personas naturales y jurídicas que presentan declaraciones ante el Servicio de Impuestos Internos (SII), reflejan el nivel de formalización económica, cumplimiento tributario y actividad empresarial en la región, la Figura 9 presenta su variación. En La Araucanía, el número de declarantes ha mostrado un crecimiento constante desde 2014, cuando se registraron 677.871 personas. Ese año marcó una base de referencia bajo condiciones normales, con una economía centrada en la agricultura, la silvicultura y pequeñas empresas. A partir de 2015, con la implementación de la Reforma Tributaria del gobierno de Michelle Bachelet, orientada a aumentar la recaudación fiscal, se dio inicio a un proceso de mayor formalización, especialmente entre microempresas y trabajadores independientes, elevando el número de declarantes a 698.293. En 2016, la variación fue del 3,94%, impulsada por la continuación de reformas, fiscalización más activa del SII y programas de capacitación, lo que facilitó la incorporación de nuevos contribuyentes al sistema formal.</p><p>El año 2017 mantuvo una tendencia positiva, con un crecimiento cercano al 3%, apoyado por campañas de educación tributaria en sectores rurales, donde tradicionalmente había baja formalización. Para 2018, bajo una nueva administración que promovía incentivos a la inversión, el crecimiento de declarantes se moderó (2,78%), debido en parte a la complejidad del sistema tributario (con regímenes como renta atribuida y semi integrado) y cierta resistencia entre pequeños negocios por temor a cargas impositivas. En 2019, pese al impacto económico del estallido social en octubre, se alcanzaron 797.861 declarantes, reflejando un crecimiento acumulado importante. Durante 2020, a pesar de la pandemia, el número de declarantes siguió aumentando (2,81%), impulsado por el surgimiento de emprendimientos por necesidad y por la formalización de actividades económicas para acceder a subsidios, bonos y ayudas del Estado.</p><p>Esto demuestra que, incluso en contextos de crisis, la estructura tributaria puede incentivar la inclusión formal, lo que plantea oportunidades para fortalecer mecanismos de apoyo, simplificación tributaria y capacitación orientados a mantener e incrementar la base de contribuyentes en La Araucanía, como vía para consolidar el desarrollo económico formal y sostenible en la región. Figura 10 Número de patentes solicitadas en la región por año.</p><p>Esta concentración geográfica y la baja densidad de solicitudes en general exponen debilidades estructurales en capacidades tecnológicas, redes de transferencia y acceso efectivo a instrumentos de propiedad industrial, particularmente fuera de la capital regional. Si bien hay un potencial importante en universidades, centros de innovación y sectores productivos con base tecnológica, la incertidumbre global actual, marcada por conflictos geopolíticos, inflación y reducción de inversiones en investigación aplicada podría limitar el impulso inventivo. Para revertir esta tendencia, será fundamental consolidar un ecosistema regional que combine financiamiento, asesoría técnica y formación en propiedad industrial, especialmente en comunas rurales, promoviendo así la descentralización de la innovación y el aumento sostenido de patentes con base territorial.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="9.">Diseño de Utilidad</head><p>En cuanto a los modelos de utilidad, también conocidos como "pequeñas patentes", su evolución (Figura 11) ha estado claramente condicionada por la presencia o ausencia de incentivos públicos orientados específicamente a la propiedad industrial. El año 2018 fue el punto más alto en registros, impulsado por una confluencia de factores: más de $3.000 millones en fondos FIC-R con exigencia de protección de resultados, subvenciones CORFO destinadas a prototipos y soluciones técnicas, y la presencia activa de INAPI con talleres en universidades y centros de emprendimiento. No obstante, en años posteriores, y especialmente tras la pandemia, se observó una disminución sostenida en el número de solicitudes. A pesar de una reanudación parcial en 2022, los registros se mantuvieron bajos, debido a cambios en los focos de inversión pública (hacia sostenibilidad y turismo), menor promoción activa de la propiedad intelectual y un congelamiento de convocatorias presenciales entre 2020 y 2021. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="10.">Proyección</head><p>Para el año 2025 y el corto plazo, la economía de La Araucanía enfrenta un panorama de recuperación moderada, aunque con importantes fuentes de incertidumbre tanto internas como R, CORFO e INAPI, cuya reactivación puede ser decisiva para mejorar la competitividad en un entorno internacional incierto.</p><p>En este escenario, las perspectivas para el segundo semestre de 2025 dependerán en gran medida de la evolución de las tensiones internacionales, las decisiones de política monetaria a nivel global y los mecanismos de apoyo interno. La continuidad y fortalecimiento del Plan Impulso Araucanía, junto a programas orientados a la diversificación productiva, la agregación de valor y la conectividad digital, serán clave para reducir vulnerabilidades en un entorno global crecientemente inestable.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="11.">Recomendaciones de Política Pública y Conclusiones</head><p>La región de La Araucanía presenta oportunidades significativas en el ámbito macroeconómico que pueden ser aprovechadas para fortalecer su desarrollo económico y social.</p><p>A partir del análisis de las tendencias previamente identificadas, la Tabla 1 expone un conjunto de políticas públicas potenciales orientadas a dinamizar la actividad productiva regional, considerando las particularidades estructurales e idiosincráticas que distinguen a este territorio.</p><p>Para ello, se proponen tres ejes estratégicos de intervención: (i) reactivación productiva y fomento del empleo formal; (ii) impulso a la innovación territorial y generación de valor agregado; y (iii) diversificación de la matriz productiva y exportadora. El primero de estos ejes estratégicos, reactivación productiva y fomento del empleo formal, tiene como objetivo dinamizar el mercado laboral regional, con especial énfasis en la inserción de la población rural y de los jóvenes en actividades productivas. En este marco, se propone el diseño e implementación de subsidios progresivos así como nuevos fondos que impulsen esquemas integrados de capacitación y colocación laboral en oficios estratégicos, alineados con sectores y áreas de alto potencial para el desarrollo económico de la región. El aumento sostenido del empleo formal, especialmente en rubros con proyección e impacto significativo en el territorio, debe constituirse en una meta prioritaria a corto y mediano plazo.</p><p>El segundo de estos ejes, impulso a la innovación territorial y generación de valor agregado, se orienta a promover actividades de innovación que deriven en productos, servicios, procesos o prácticas susceptibles de protección bajo el marco jurídico nacional e internacional.</p><p>El fortalecimiento sostenido de las capacidades de innovación permitirá, en el mediano y largo plazo, consolidar un ecosistema regional de emprendimiento y un tejido empresarial más sólido y resiliente. Para avanzar en este propósito, se requiere el diseño de estrategias regionales que incentiven a las empresas a innovar, con un enfoque claro en la generación de nuevas patentes, modelos de utilidad y otras formas de propiedad intelectual. Estas estrategias deben fomentar una articulación efectiva entre universidades y micro, pequeñas y medianas empresas (MiPyMEs), generando sinergias que promuevan tanto el desarrollo económico como el progreso social. Asimismo, se propone estructurar mecanismos de apoyo específicos, que incluyan programas de innovación dirigidos a emprendedores y MiPyMEs, que aprovechen los saberes locales para transformar conocimientos en activos intelectuales valiosos.</p><p>El tercer eje estratégico se centra en la diversificación de la matriz productiva y exportadora de la región. Dado su carácter de largo plazo, esta línea de acción requiere la articulación de un conjunto amplio de iniciativas orientadas a: (a) identificar sectores productivos con potencial competitivo a nivel nacional e internacional, y (b) promover mecanismos que fortalezcan las iniciativas económico-sociales orientadas al desarrollo de un ecosistema regional de emprendimiento, innovación y capacidades exportadoras. Para alcanzar estos objetivos, se proponen tres actividades interrelacionadas. En primer lugar, el desarrollo de programas de encadenamiento productivo entre La Araucanía y regiones vecinas, con el propósito de extender las cadenas de valor y generar sinergias basadas en la ubicación geográfica, los recursos disponibles y el conocimiento territorial, facilitando así la integración de las economías locales.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Anexos</head><p>Anexo 1 Datos Producto Interno Bruto (PIB) regional; y PIB regional sectorizado. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Periodo</head></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Figura 1 Figura 2 Figura 3 Figura 4 Figura 5 Figura 6 Figura 7 Figura 8 Figura 9 Figura 10 Figura 11</head><label>1234567891011</label><figDesc>Figura 1 Dinámica Producto Interno Bruto Regional ....................................................................</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>Tabla 1</head><label>1</label><figDesc>Recomendaciones de política pública económica ...........................................................</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>Anexo 2 Anexo 3 Anexo 4 Anexo 5 Anexo 6</head><label>23456</label><figDesc>Datos mercado del trabajo regional. ............................................................................... Datos clasificación empresas ........................................................................................... Datos consumo categorizado. ......................................................................................... Datos exportaciones regionales. ...................................................................................... Datos innovación regional y declarantes de impuestos. ................................................</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head></head><label></label><figDesc>la evolución de la fuerza laboral y las personas ocupadas en La Araucanía entre 2010 y 2023. Inicialmente, entre 2010 y 2013, la fuerza laboral creció desde 418,5 mil hasta 471 mil personas (un aumento del 12,5%), mientras que los ocupados aumentaron desde 384,8 mil hasta 446 mil personas, reflejando condiciones económicas favorables impulsadas en parte por políticas públicas como el Programa Subsidio al Empleo Joven (Ley N° 20.338), que incentivó con aportes mensuales la contratación formal de jóvenes vulnerables.Entre 2014 y 2019, la fuerza laboral presentó un estancamiento relativo, manteniéndose entre 460 mil y 484 mil personas, con leves oscilaciones en la ocupación asociadas a menor confianza empresarial. Durante este período, las líneas "Regresa" y "Contrata" del Subsidio al Empleo buscaron estimular la reincorporación laboral y creación de nuevos empleos, mitigando parcialmente efectos negativos.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>Figura 3</head><label>3</label><figDesc>Figura 3 Dinámica Fuerza de trabajo y Ocupados en la región.</figDesc><graphic coords="10,84.80,411.25,441.75,305.75" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>Figura 5</head><label>5</label><figDesc>Figura 5 Número de empresas</figDesc><graphic coords="13,85.05,156.35,441.90,276.80" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>Figura 6</head><label>6</label><figDesc>Figura 6 Dinámica empresarial regional por tamaño.</figDesc><graphic coords="14,84.80,99.20,441.75,414.40" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>Figura 8</head><label>8</label><figDesc>Figura 8 Exportaciones regionales por sector.</figDesc><graphic coords="18,84.30,98.70,454.20,440.20" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head>Figura 9</head><label>9</label><figDesc>Figura 9 Dinámicas declarantes de impuestos.</figDesc><graphic coords="20,76.10,397.00,470.85,288.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>Figura 11</head><label>11</label><figDesc>Figura 11 Número de diseños de utilidad solicitadas en la región por año.</figDesc><graphic coords="23,77.40,84.60,450.15,270.45" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="7,85.05,393.35,441.59,311.60" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="9,85.05,156.35,441.30,244.03" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="12,85.50,85.50,441.90,271.95" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head></head><label></label><figDesc></figDesc><graphic coords="21,84.75,392.80,448.20,313.50" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_2"><head></head><label></label><figDesc>Datos consumo categorizado.Anexo 6 Datos innovación regional y declarantes de impuestos.</figDesc><table><row><cell cols="3">Anexo 3 Datos clasificación empresas Anexo 5 Datos exportaciones regionales.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Periodo Periodo</cell><cell cols="5">PIB Empresas Micro Exportaciones Exportaciones Industrial Exportaciones Silvoagropecuario PIB Sector Primario PIB Sector Secundario PIB Empresas Pequeñas Empresas Empresas Grandes Medianas Sector 31,770 5,925 615 188 61.7 49.1 12.6 Terciario 32,436 6,365 679 221 46.1 33.3 12.8</cell></row><row><cell></cell><cell>4,398.99 32,603 56.3</cell><cell>519.29 6,774 40.9</cell><cell>931.01 748 15.4</cell><cell></cell><cell>2,956.85 233</cell></row><row><cell></cell><cell>4,469.10 33,252 63.8</cell><cell>461.49 7,103 45.9</cell><cell>959.45 791 17.9</cell><cell></cell><cell>3,054.19 240</cell></row><row><cell></cell><cell>4,673.28 34,230 80.3</cell><cell>485.91 7,302 57.8</cell><cell>1,025.21 840 22.4</cell><cell></cell><cell>3,163.62 260</cell></row><row><cell></cell><cell>4,943.53 34,772 50.2</cell><cell>500.26 7,750 30.4</cell><cell>1,099.34 916 19.8</cell><cell></cell><cell>3,345.72 272</cell></row><row><cell></cell><cell>5,042.40 35,532 69.1</cell><cell>509.55 8,027 51.9</cell><cell>1,061.22 955 16.9</cell><cell></cell><cell>3,468.31 278</cell></row><row><cell></cell><cell>5,240.68 37,206</cell><cell>508.69 8,159</cell><cell>1,132.89 898</cell><cell></cell><cell>3,599.11 266</cell></row><row><cell></cell><cell>5,324.88 38,873</cell><cell>476.87 8,589</cell><cell>1,163.02 886</cell><cell></cell><cell>3,685.00 306</cell></row><row><cell></cell><cell>5,074.98 40,410 5,707.93 41,014 5,955.74 42,758 6,072.34 45,773</cell><cell>512.51 8,751 485.61 8,601 472.76 10,387 505.68 10,926</cell><cell>1,141.49 897 1,185.09 946 1,188.84 1,206 1,201.51 1,257</cell><cell></cell><cell>307 3,430.59 304 4,016.63 376 4,267.75 4,338.80 385</cell></row><row><cell cols="2">Periodo Solicitudes Patentes</cell><cell cols="2">Solicitudes Diseño Utilidad</cell><cell cols="2">Declarantes Impuesto</cell></row><row><cell></cell><cell></cell><cell>2</cell><cell></cell><cell>--</cell><cell></cell></row><row><cell cols="3">Anexo 2 Datos mercado del trabajo regional. Periodo Fuerza de trabajo 3 4 8 0 5 4 Anexo 4 Periodo Consumo Bienes durables 8 2 8 7</cell><cell>Ocupados Consumos Bienes no durables</cell><cell cols="2">Tasa desocupación (%) de 677,871 698,293 726,387 748,527 Consumo Servicios 769,652</cell></row><row><cell>10 6 11 8 5</cell><cell>418.54 414.5 448.68 471.09</cell><cell>4 1 0 2 1</cell><cell>384.78 384.37 420.62 446.06</cell><cell cols="2">797,861 8.07 820,618 7.27 888,109 6.25 938,002 5.31 961,316</cell></row><row><cell>6</cell><cell>468.31</cell><cell>0</cell><cell>438.77</cell><cell>---</cell><cell>6.31</cell></row><row><cell></cell><cell>462.4</cell><cell></cell><cell>426.82</cell><cell></cell><cell>7.7</cell></row><row><cell></cell><cell>462.49</cell><cell></cell><cell>427.66</cell><cell></cell><cell>7.53</cell></row><row><cell></cell><cell>470.93</cell><cell></cell><cell>431.08</cell><cell></cell><cell>8.46</cell></row><row><cell></cell><cell>459.24</cell><cell></cell><cell>431.81</cell><cell></cell><cell>5.97</cell></row><row><cell></cell><cell>484.37</cell><cell></cell><cell>451.04</cell><cell></cell><cell>6.88</cell></row><row><cell></cell><cell>368.68</cell><cell></cell><cell>335.22</cell><cell></cell><cell>9.08</cell></row><row><cell></cell><cell>417.79</cell><cell></cell><cell>396.9</cell><cell></cell><cell>5</cell></row><row><cell></cell><cell>455.47</cell><cell></cell><cell>419.09</cell><cell></cell><cell>7.99</cell></row><row><cell></cell><cell>471.08</cell><cell></cell><cell>428.33</cell><cell></cell><cell>9.07</cell></row></table></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="2" xml:id="foot_0"><p>Producto Interno Bruto RegionalEl Producto Interno Bruto (PIB) es una medida económica que indica el valor total de bienes y servicios producidos en una región durante un período determinado. Según datos del Banco Central, en 2023 el PIB de La Araucanía fue de MM$6.072,34 representando el 2,9% del PIB nacional, la Figura 1 muestra su variación porcentual entre el 2014 y el 2023. Duran el periodo examinado la región experimentó un crecimiento general con diversas etapas: una fase inicial de expansión económica sostenida hasta 2016, seguida por una desaceleración moderada entre 2017 y 2019, debido a condiciones de incertidumbre económica a nivel global y nacional.En 2020, el impacto de la pandemia del COVID-19 provocó una caída del 4,81% en el PIB regional, afectando especialmente aquellas actividades que requieren interacción social directa o movilidad, como turismo, hotelería, restaurantes, transporte y comercio.Figura 1 Dinámica Producto Interno Bruto Regional</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_1"><p>externas. A nivel regional, se espera que el PIB mantenga una trayectoria de crecimiento contenido, sostenido principalmente por el dinamismo del sector terciario especialmente el comercio, los servicios personales y el turismo interno, acompañado de una estabilización del consumo de bienes no duraderos. Sin embargo, el contexto global actual impone riesgos significativos: los conflictos geopolíticos prolongados, como la guerra en Ucrania, las tensiones en Medio Oriente y la competencia comercial entre grandes economías, continúan generando disrupciones en las cadenas de suministro, presionando los precios internacionales del combustible y aumentando la volatilidad de los mercados. Este entorno afecta particularmente a las exportaciones regionales, en especial del sector agropecuario, altamente dependiente de la demanda externa, y también encarece insumos clave que impactan la rentabilidad de la producción local.En el mercado laboral, si bien se anticipa una mejora gradual en los niveles de ocupación, la tasa de desempleo podría mantenerse elevada, dada la insuficiencia de empleos formales para absorber el aumento sostenido de la fuerza de trabajo. Esto subraya la necesidad de políticas activas de inserción laboral, formación técnica continua, apoyo a pequeñas y medianas empresas, y fomento del empleo juvenil en sectores estratégicos. Paralelamente, el repunte en el número de empresas y la vitalidad del emprendimiento postpandemia son señales alentadoras, pero persisten desafíos estructurales: predominan las microempresas, con limitada capacidad de escalamiento, baja productividad y alta informalidad, especialmente en áreas rurales. En este contexto, el bajo número de solicitudes de patentes y modelos de utilidad registradas en la región concentradas mayoritariamente en Temuco, pone en evidencia la débil capacidad de innovación formalizada y la necesidad de fortalecer los ecosistemas de propiedad intelectual, lo cual será clave para agregar valor a la producción regional y aprovechar instrumentos públicos como FIC-</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_2"><p>En segundo lugar, se plantea la implementación de instancias de formación para emprendedores y MiPyMEs, orientadas al fortalecimiento de competencias productivas y al desarrollo de capacidades para la internacionalización de sus actividades. Estas acciones deberán estar respaldadas por una sólida articulación entre empresas, universidades y organizaciones sociales, con el fin de democratizar el conocimiento, brindar acompañamiento técnico y facilitar el escalamiento sostenible de las iniciativas empresariales. En tercer lugar, se propone el diseño de un plan regional de mejora logística, enfocado en fortalecer la conectividad entre zonas rurales y los principales hubs logísticos del país. Este esfuerzo deberá complementarse con la digitalización de procesos administrativos asociados a la actividad económica, con especial énfasis en mejorar la usabilidad y adopción de herramientas digitales existentes. Si bien Chile ya dispone de plataformas relevantes, es fundamental fomentar su uso activo por parte de emprendedores y MiPyMEs, promoviendo una mayor inclusión digital en los sectores productivos regionales.Finalmente, La Araucanía presenta un conjunto de oportunidades que pueden ser estratégicamente aprovechadas por los tomadores de decisión para fortalecer su posicionamiento frente a los desafíos estructurales existentes a nivel nacional e internacional. Para ello, se requiere una visión estratégica, estructurada y de largo plazo, que promueva la creación de nuevas formas de empresa, incentive el desarrollo de sectores productivos aún no explorados, y ubique a la innovación y el desarrollo como pilares fundamentales del crecimiento regional. Este informe, de carácter descriptivo, busca visibilizar dichas oportunidades y delinear posibles rutas hacia un desarrollo regional más inclusivo, sostenible y orientado al futuro. Esperamos que este trabajo sirva como insumo y fuente de inspiración para académicos, profesionales y tomadores de decisiones interesados en contribuir activamente al progreso de la región.</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sobre los autores</head><p>Julián Andrés Díaz Tautiva, PhD. Profesor Investigador área de economía y Director Del Centro de Gestión y Economía Aplicada, Departamento de Ciencias Económicas y Administrativas, en la Universidad Católica De Temuco. Es Doctor en Economía de Negocios y Magister en Economía de Negocios por la Universidad Del Desarrollo. Sus áreas de investigación se centran en la economía del cambio climático, teoría organizacional, y las dinámicas del gobierno corporativo.</p><p>Pablo Enrique González Recio, Mg. Ingeniero Comercial, Licenciado en Ciencias Económicas y Magíster en Economía Aplicada por la Universidad de Concepción. Se ha desempeñado como asistente de investigación del Business Sustainability Center de la Universidad Del Desarrollo y del Centro de Gestión y Economía Aplicada de la Universidad Católica De Temuco. Con motivación de continuar estudios de doctorado. Saray Arriagada Calfuman. Pasante del Centro de Gestión y Economía Aplicada de la Universidad Católica de Temuco. Estudiante de Ingeniería Comercial en la misma casa de estudios, con interés en el área de Economía.</p><p>Cristel Santander Colipí. Pasante del Centro de Gestión y Economía Aplicada de la Universidad Católica de Temuco. Estudiante de Ingeniería Comercial en la misma casa de estudios, con interés en el área de Economía.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Introducción ..................................................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Producto Interno Bruto Regional ................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Mercado del Trabajo .....................................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Empresas y Composición ...........................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Consumo ......................................................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Comercio Exterior .......................................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Declarantes de Impuestos ...........................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Patentes por Comuna ..................................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Diseño de Utilidad .......................................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Proyección ..................................................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Recomendaciones de Política Pública y Conclusiones ...........................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Anexos ..............................................................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<orgName type="collaboration">Fuentes de Información ................................................................................................................... Sobre los autores..............................................................................................................................</orgName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><surname>Chile</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.bcentral.cl/contenido/-/details/producto-interno-bruto-regional-2024" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2025">2025</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<ptr target="https://si3.bcentral.cl/Siete/Es/Siete/Cuadro/CAP_CCNN/MN_CCNN76/CCNN2018_C" />
		<title level="m">Servicios de Impuestos Internos</title>
		<meeting><address><addrLine>Banco Central Chile</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2025">2025. 2025. 2025</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sección 3. Instituto Nacional de Estadísticas [INE</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<ptr target="https://www.inapi.cl/estadisticas/modelo-de-utilidad/basico" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">HEI_IX_T/637903079245477904?cbFechaInicio=2013&amp;cbFechaTermino=2025&amp;cbFrecuen cia=ANNUAL&amp;cbCalculo=NONE&amp;cbFechaBase= Sección 6. Banco Central Chile</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2025">2025. 2025. 2025. 2025</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Instituto Nacional de Propiedad Intelectual</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
