<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="ru">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main"></title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">9A8D6625BBFF62A1C5B4A56DA9C651DC</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.2" ident="GROBID" when="2025-10-22T20:42+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<label type="revision">a91ee48</label>
					<label type="parameters">startPage=-1, endPage=-1, consolidateCitations=0, consolidateHeader=1, consolidateFunders=0, includeRawAffiliations=false, includeRawCitations=false, includeRawCopyrights=false, generateTeiIds=false, generateTeiCoordinates=[], sentenceSegmentation=false, flavor=null</label>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="ru">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>РУССКИЙ ПОЭТИЧЕСКИЙ ПЕРЕВОД НА СТРАНИЦАХ ЖУРНАЛА «ВСЕМИРНЫЙ ТРУД»: БИБЛИОГРАФИЯ 1</head><p>Публикацию подготовил Д.Н. Жаткин (e-mail: ivb40@yandex.ru) Задумав издание «учено-литературного журнала» «Всемирный труд» (1867-1872), доктор медицины Мануил Алексеевич Хан (1826-1892), автор ряда популярных естественно-научных книг («Очерки из жизни хищных животных», «Очерки из жизни обезьян» и др.), изначально не смог собрать достаточного для этого редакционного портфеля. В первых номерах «Всемирного труда» из ведущих русских писателей публиковались А.Н. Островский, предложивший редакции драматическую хронику в стихах «Тушино» (1867, № 1) и А.Ф. Писемский, передавший в новое издание сразу две пьесытрагедию в пяти действиях «Самоуправцы» (1867, № 2) и трагедию в пяти действиях «Поручик Гладков» (1867, № 3). Журнал не был склонен к освещению злободневных тем, проблем российского общества, в связи с чем основное место в нем, наряду с художественными произведениями, занимали не публицистика и критика, а «ученые» материалы по проблемам культуры и искусства, статьи об историческом прошлом (как давнем, так и памятном старшему поколению современников), исследования экономического развития России и европейских стран и т. д. В начале 1867 г. с журналом активно сотрудничали Е.Н. Эдельсон (статьи «О значении искусства в цивилизации» в № 1, 2 и 3 и «Граф Блудов и его время» в № 2 оказались одними из последних работ критика, скончавшегося от аневризмы в январе 1868 г.) и М.П. Погодин, опубликовавший статьи «О Карамзине, как человеке и гражданине» (№ 1) и «Астрахань» (№ 3, 5). В самом начале существования журнала с ним начали взаимодействовать и такие авторы, как В.П. Авенариус («петербургская повесть» «Поветрие» в № 2 и 3), Н.Д. Ахшарумов (аллегорическая сказка «Граждане леса» в № 4, 5 и 6), Д.В. Аверкиев («бывальщина в пяти действиях, в стихах» «Слобода Неволя» в № 4), а также В.В. Крестовский, П.П.</p><p>Каратыгин, Д.Л. Мордовцев, Н.И. Соловьев и некоторые другие, причем среди авторов преобладали прозаики, а поэзия практически не публиковалась. Наиболее заметными произведениями, увидевшими свет в 1868 г. в журнале «Всемирный труд», были трагедия в четырех действиях А.Ф. Писемского «Бывые соколы», роман П.Д. Боборыкина «Жертва вечерняя», роман И.И. Лажечникова «Внучка панцирного боярина», «трагедия в пяти действиях с эпилогом, из времени великого князя Иоанна Васильевича (III-го)» И.И. Лажечникова «Матери-соперницы», «материалы для истории современного русского общества» Д.Л. Мордовцева «Новые русские люди». В 1869 г. журнал опубликовал роман П.Д. Боборыкина «На суд», роман Д.Л. Мордовцева «Знамения времени», «современную повесть» П.П. Каратыгина «Зубоскал и баранье стадо» и ряд других произведений, при этом внимание к поэзии по-прежнему было минимальным, -относительно регулярно печатал во «Всемирном труде» свои стихи только П.К. Мартьянов. В 1870 г. установки редакции начали претерпевать изменения, о чем она не преминула сообщить читателям: «Поставив себе в последнее время задачею помещать в журнале лишь сочинения и статьи, имеющие не один временный, скоропереходящий интерес, а стараться по мере сил давать место трудам, которые могут оказаться небезынтересными и впоследствии, редакция таким образом нашлась в необходимости печатать все сочинения и статьи так, чтобы в конце года читатели в состоянии были из отдельных частей каждого номера журнала сделать полное целое» [1, c. 1-2]. В результате к концу 1870 г. у подписчиков журнала формировалась целая библиотека из 15 книг. Подобный подход привел к тому, что фактически каждое из произведений, печатавшихся с продолжением в нескольких номерах журнала, имело собственную пагинацию. В настоящее время комплектные номера журнала за 1870-1871 гг. особенно редки, поскольку подписчики нередко вычленяли из них полюбившиеся продолжающиеся публикации и переплетали их отдельными книгами. В тот же период «Всемирный труд» растерял подавляющую часть русских авторов и стал активно публиковать переводную прозу. В частности, в 1870 г. на страницах журнала были напечатаны переводы таких произведений, как «Дети века» И. Крашевского, «Иго монахов» Д. Гарибальди, «Тайна Эдвина Друда» Ч. Диккенса, «Ускоки» Т.Т. Ежа и др. Наиболее заметным произведением русского автора, публиковавшимся с 1870 г. по начало 1872 г. из номера в номер, стало сочинение Кондратия Биркина (псевдоним П.П. Каратыгина) «Временщики и фаворитки XVI, XVII и XVIII столетий». Из-за задержки К. Биркиным окончания очередной части «Временщиков и фавориток», а также задержки со стороны переводчиков двух произведений, редакция была вынуждена выпустить сначала № 1 журнала за 1872 г., и только потом № 11 и № 12 за 1871 г., напечатанные с серьезным отставанием от графика. С № 3 за 1872 г. журнал перешел от М.А. Хана к Станиславу Станиславовичу Окрейцу (1836-1922 В предлагаемой далее библиографии материалов «Всемирного труда», относящихся к тематике русского поэтического перевода, сохранены особенности написания имен собственных в журнале, соответствовавшие традициям, существовавшим в период его издания (напр., Авганистан, Сирокомля и т. д.).</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Список использованных источников</head><p>и литературы 1. От редакции // Всемирный труд. -1870. -№ 10 (октябрь). -С. 1-2. 2. От нового издателя // Всемирный труд. -1872. -№ 3 (март). -С. I-II. 3. Распоряжение министра внутренних дел. 7 апреля 1872 года // Всемирный труд. -1872. -№ 5 (май). -С. I. 4. Распоряжение министра внутренних дел. 24 мая 1872 года // Всемирный труд. -1872. -№ 5 (май). -С. II. Библиография 1867 1. Истина и быки (с немецкого) («Когда удалось Пифаго-ру…») / Пер. П.И. Вейнберга // Всемирный труд. -1867. -№ 1 (январь). -С. 178. 2. Охотник (из Ленау) («Уж поздно; скоро звезды…») / Пер. П.И. Вейнберга // Всемирный труд. -1867. -№ 1 (январь). -С. 256. 3. Гейне Г. «Осенней ночью в лесу я бродил…» / [Переводчик не указан] // Всемирный труд. -1867. -№ 4 (апрель). -С. 193 (2-я пагинация). Перевод стих. "Die Mitternacht war kalt und stumm…" из цикла «Лирическое интермеццо», сб. «Книга песен». Опубликовано в статье Н.И. Соловьева «Идеалы» (с. 184-213). 4. Гейне Г. «Длинен нынче зимний вечер…» / [Переводчик не указан] // Всемирный труд. -1867. -№ 4 (апрель). -С. 193 (2-я пагинация). Фрагмент (2-я и 3-я строфы) стих. "Mädchen mit dem rothen Mündchen…" из цикла «Возвращение домой», сб. «Книга песен». Опубликовано в статье Н.И. Соловьева «Идеалы» (с. 184-213). 5. «Улетел мой покой…»: [Фрагмент из первой части «Фауста» И.-В. Гете] / [Пер. Н. Грекова] // Всемирный труд. -1867. -№ 4 (апрель). -С. 197 (2-я пагинация). Опубликовано в статье Н.И. Соловьева «Идеалы» (с. 184-213). 6. «Мой миленький паж! подойди же ко мне!..» [Песня Чайльд-Гарольда из первой песни «Паломничества Чайльд-Гарольда»] / Пер. Д.Д. Минаева // Всемирный труд. -1867. -№ 4 (апрель). -С. 198-199 (2-я пагинация). Опубликовано в статье Н.И. Соловьева «Идеалы» (с. 184-213). 7. Моя жизнь (зырянское стихотворение) (буквал&lt;ь&gt;ный перевод) («Однажды вечером на дворе…») / Перевел студент СПб. университета Георгий Лыткин // Всемирный труд. -1867. -№ 5 (май). -С. 141 (2-я пагинация). Опубликовано в ст. М.П. Погодина «Астрахань» (с. 127-158). 8. Речка Визе (идил&lt;л&gt;ия Гебеля) (с алеманского) («Любо мне резвою мыслью летать иногда на лесистый…») / Пер. В.П. Авенариуса // Всемирный труд. -1867. -№ 5 (май). -С. 159-175 (2-я пагинация). 9. Мир домовых. Шутка-фантазия (С немецкого [по Лёвенштейну]) («Усталый, из последних сил…») / Пер. В.П. Авенариуса // Всемирный труд. -1867. -№ 12 (декабрь). -С. 113-122 (1-я пагинация). * * * 10. Генслер И.С. Сон в душный летний вечер. Свет и тени // Всемирный труд. -1867. -№ 1 (январь). -С. 117-136. Проза. Эпиграф из Ф. Шиллера: «Nur durch Anmuth herrscht und herrsche das Weib». 11. Авенариус В.П. Поветрие. Петербургская повесть // Всемирный труд. -1867. -№ 2 (февраль). -С. 83-166. Проза. Эпиграф к XIII гл.: «Не оскаливай на меня так своих прожорливых зубов: глядеть тошно! Гете» (с. 164). 12. Авенариус В.П. Поветрие. Петербургская повесть // Всемирный труд. -1867. -№ 3 (март). -С. 1-78 (2-я пагинация). Проза. Цитата из Ф. Шиллера в реплике Льва Ильича: «Когда скончалась Маша, смерть ее до такой степени потрясла меня, что весь женский пол опостылел, опротивел мне. Вы же, являясь мне мгновениями в бреду, приучили меня к себе, так сказать, гомеопатическими дозами. Вы -первая, на которую я могу глядеть опять без омерзения. Воспоминание о Маше во мне еще слишком живо &lt;…&gt;. Но поневоле вспоминается стих Шиллера: "Спящий во гробе, мирно спи! / Жизнью пользуйся живущий!". Против природы ведь не попрешь. &lt;…&gt; Я еще молод, я выздоровлю, и может быть… может быть, неблагодарное сердце забьется еще раз сильнее!» (с. 77). 13. Каратыгин П.П. Два часа пополудни в разных концах Петербурга // Всемирный труд. -1867. -№ 5 (май). -С. 1-98 (2-я пагинация). Эпиграф из Ф. Шиллера: «…In einer Stunde rinnen / Viel tausend Körner Sandes, schnell wie sie / Bewegen sich im Menschen die Gedanken!.. / &lt;…&gt; / O, was vermag nicht eine Stunde!» 14. Авенариус В.П. «Вот постепенно жара улегается…» // Всемирный труд. -1867. -№ 8 (август). -С. 152-154 (1-я пагинация). Итальянские мотивы. Опубликовано в тексте повести В.П. Авенариуса «Ты знаешь край?» (с. 107-156). 15. Каратыгин П.П. Отсталый и Передовой. Роман в трех частях. Часть вторая // Всемирный труд. -1867. -№ 10 (октябрь). -С. 1-124. Эпиграф из Шекспира: «Fraility! the name is woman…» («Женщина! имя тебе слабость…»). 16. Каратыгин П.П. Отсталый и Передовой. Роман в трех частях. Часть третья // Всемирный труд. -1867. -№ 11 (ноябрь). -С. 1-101. На с. 1 -два эпиграфа: поэтический -из Ф. Шиллера: «Ach, des Lebens schönste Feier / Endigt auch den Lebens-Mai, / Mit dem Gürtel, mit dem Schleier / Reiszt der schöne Wahn entzwei!»; прозаический -из Жорж Санд. 1868 17. Рыцаря Курга свадебный поезд (баллада Гете) («Голова еще трещала…») / Пер. А. Струговщикова // Всемирный труд. -1868. -№ 9 (сентябрь). -С. 72-73 (1-я пагинация). 18. Плут фон-Берген (баллада Гейне) («День карнавала и праздник большой…») / Пер. А. Струговщикова // Всемирный труд. -1868. -№ 9 (сентябрь). -С. 74-76 (1-я пагинация). 19. Королева Помаре (поэма Гейне) («В рог трубят и вторят боги…») / Пер. А. Струговщикова // Всемирный труд. -1868. -№ 10 (октябрь). -С. 93-96 (1-я пагинация). 20. Нищий (из Геллерта) («К богачу явился с саблей обнажен-ной…») / Пер. В. Авенариуса // Всемирный труд. -1868. -№ 12 (декабрь). -С. 64. * * * 21. Боборыкин П.Д. Жертва вечерняя. Роман в двух книгах и в четырех частях // Всемирный труд. -1868. -№ 7 (июль). -С. 31-82 (1-я пагинация). Окончание публикации романа (публикация начата в № 1 за 1868 г.). Концовка романа: «Он хотел зарыдать, да удержался… -Степа, скажи мне, голубчик, гамлетовские два стиха; я с ними хочу умереть; помнишь: "T'is a consummation Devoutly to be wished."» (с. 82). 22. Из Гейне («Во тьме ночной, с подругой милой…») / Пер. Александра Пушистого // Всемирный труд. -1868. -№ 4 (апрель). -С. 198 (3-я пагинация). * * * 23. Мартьянов П.К. Иллюзии («На рубеже двух дней, в час сладкого мгновенья…») // Всемирный труд. -1869. -№ 3 (март). -С. 155-158. Мотивы братства славянских народов и литератур. Из стих.: «Вот Пушкин, Хомяков, Венелин и Наглович, / Мицкевич, Ганка, Рещ, Караджич и Шопен, / Шафарик, Гоголь, Штур, Шевченко и Башкович, -/ Вот цвет славян двенадцати колен» (с. 157); «От Адриатики, до Кяхты и Саяна, / С Кавказа и Балкан до вод Сахалина, / От тундр Архангельска до стен Авганистана (sic!) / Семья славян осядется одна» (с. 157). 24. Губер Ф. Папство как тормоз благоденствия народов // Всемирный труд. -1869. -№ 8 (август). -С. 1-32 (2-я пагинация). Эпиграф -реплика Мефистофеля в «Фаусте» И.В. Гете: «Verachte nur Vernunft und Wissenschaft, / Des Menschen allerhöchste Kraft, / Lass nur in Blend-und Zauberwerken / Dich von dem Lügengeist bestärken, / So hab' ich dich schon unbedingt!» (c. 10). 25. М.Д.Х. Пир Валтассара (Из Пророчеств) («Вековечною вол-ною…») // Всемирный труд. -1869. -№ 8 (август). -С. 225-234 (3-я пагинация). Библейские мотивы. 26. Мартьянов П.К. Несчастной женщине («Несчастна ты в замужстве с ним, дитя…») // Всемирный труд. -1869. -№ 8 (август). -С. 235-236 (3-я пагинация). Упоминание библейского Каина как преступного мужчины: «Сама ли жизнь сложилась странно так, / Ошибка ль общая -наш грех невольный, / Иль друг и брат -мужчина произвольно / Стал Каином, избравши сердобольно / Орудием убийства брак» (с. 235-236). 27. Андреев В. Деятели нашего века (Сцены) // Всемирный труд. -1869. -№ 12 (декабрь). -С. 377-384 (1-я пагинация). Сатирическое стихотворение. Из стих.: «Я ль Польше не служу? Я москалей дурачу, / Дурманю, чем могу, воспитываю в них / Бесстыдных, низких слуг, иль баричей пустых; / А между тем сам ничего не трачу» (с. 377); «Нет, не шутя, с французского романы / У нас нейдут. В статьях мы англоманы… / А в жизни? спросите. -О жизни толк иной: / К Китаю тут лицом, а к Англии спиной…» (с. 380); «Здоровье Дарвина я пью / И возглашаю тост за Фогга!..» (с. 383); «Статью о Дарвине принес я вам… Позвольте / Заглавие прочесть…» (с. 383); «Нет, нет; прошу увольте! / Что вам за Дарвины, за Либихи дались? / За нравственность бы вы, религию взялись!..» (с. 384). 1870 28. Байрон Дж.Г. Ода к Наполеону: [Фрагмент; подстрочный прозаический перевод] // Всемирный труд. -1870. -№ 1 (январь). -С. 10 (3-я пагинация). Опубликовано в тексте книги Эдуарда Лабулэ «История Соединенных Штатов. Первая эпоха. История колоний до революции» (переводчик не указан; с. 1-32, 3-я пагинация). 29. «Я должен защищать один, один Сигету…» [Из трагедии К.Т. Кёрнера «Црини»]; «Теперь послушайте меня, мои друзья…» [Из трагедии К.Т. Кёрнера «Црини»]; «Сигета, бедная, погибшая Сигета!. </p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><figDesc>) и стал вместо «учено-литературного» -«учено-литературным и политическим, издаваемым без предварительной цензуры». В статье «От нового издателя» С.С. Окрейц провозгласил свою программу издания: «…новая редакция будет держаться программы партии строго прогрессивной и радикальной» [2, с. I]; «…в нашем органе никогда не дадим места никаким утопиям, никаким юношеским мечтам, а только станем разрабатывать факты нашей общественной жизни и откликнемся на ее настоящие, насущные задачи» [2, с. II]; «Чтобы говорить, что нужно России, надо знать Россию, а чтобы знать ее, следует изучить все стороны ее гражданской и экономической жизни. Мы сочувствуем всем радикальным преобразованиям, у нас начатым, желаем их развития -и считаем поэтому себя вправе сказать, что строго будем держаться программы партии радикальной и прогрессивной» [2, с. II]. Журнал усиливает внимание к современной политической жизни, внутренним событиям. Среди наиболее значительных художественных текстов, напечатанных в номерах «Всемирного труда», изданных С.С. Окрейцем,главы I-V романа Н. Лейкина «За кулисами» (1872, № 3), «рассказ из народного быта» Ф. Парвова «Клад» (1872, № 4). За публикацию в № 3 статей «Быт дальних мест нашего отечества» (автор -С.С. Окрейц) и «Политическое обозрение» (без подписи), содержащих «направление, резко противоречащее основам нашего государственного строя» [3, c. I], распоряжением Министра внутренних дел от 7 апреля 1872 г. журналу было объявлено первое предостережение. После выхода № 4 с рассказом Фридриха Фридриха «Из вчерашнего Германии» (с выражением «явного сочувствия к революционным движениям и стремлением подорвать уважение к правительственным властям» [4, c. II]) и статьей С.С. Окрейца «По поводу рассуждений одного сытого о наших общественных делах», в которой «проводятся в полемической форме вредные социалистические идеи» [4, c. II], журналу 24 мая 1872 года было объявлено второе предупреждение. Наконец, по результатам рассмотрения материалов, напечатанных в № 5, журнал «Всемирный труд» был закрыт и более не возобновлялся. Всего в 1867-1872 гг. вышло 65 номеров журнала. Анализ библиографии поэтических переводов, напечатанных во «Всемирном труде», приводит к выводу, что публикации носили эпизодический характер. В частности, на момент открытия журнала в его портфеле были два перевода П.И. Вейнберга -«Истина и быки (с немецкого)» («Когда удалось Пифагору…»), «Охотник (из Ленау)» («Уж поздно; скоро звезды…»), напечатанные в № 1 за 1867 г., однако в дальнейшем П.И. Вейнберг с журналом «Всемирный труд» не сотрудничал. Активно взаимодействовавший с журналом в 1867-1868 гг. В.П. Авенариус, помимо прозы, предложил редакции три поэтических перевода -идиллии И.-П. Гебеля «Речка Визе» (1867, № 5), шутки-фантазии «Мир домовых» (по Лёвенштейну; 1867, № 12) и басни Х.-Ф. Геллерта «Нищий» (1868, № 12). В № 9 и 10 за 1868 г. увидели свет баллада И.-В. Гете «Рыцаря Курга свадебный поезд», баллада Г. Гейне «Плут фон-Берген», поэма Г. Гейне «Королева Помаре» в переводе А.Н. Струговщикова, в № 4 за 1868 г. -стихотворение Г. Гейне «Во тьме ночной, с подругой милой…» в переводе Александра Пушистого. Таким же эпизодическим оказалось сотрудничество с журналом Л.Н. Трефолева, опубликовавшего в № 7 за 1871 г. сербскую балладу «Скутарская крепость» (перевод народного эпического сказания «Зиданье Скадра») и стихотворение «Погребали его в полуночном часу…» (с чешского), являвшееся ранним вариантом стихотворения «Похороны» («Хоронили его в полуночном часу…»), печатавшегося в 1876-1877 гг. с подзаголовками «Мотив чешской песни», «Чешская песня», а также включенного (уже без какого-либо упоминания чешского первоисточника либо мотива) в книгу «Стихотворения Л.Н. Трефолева (1864-1893)» (М., 1894). Наконец, уже после перехода журнала к С.С. Окрейцу в 1872 г., на его страницах увидели свет два перевода П.А. Козлова: стихотворение Иосифа Игнатия Крашевского «Песня» («Ты знаешь ли тот край, где темный ряд могил…») -в № 3, стихотворение Владислава Сырокомли «Людская мысль» («Посмотри -поток бурливый…») -в № 4. Столь же немногочисленны, как и переводы, стихотворения на мотив, реминисценции в оригинальном творчестве русских поэтов, цитаты из европейской и американской поэзии в статьях и иных материалах журнала, -всего библиография по теме включает 46 позиций.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><figDesc>.» [Из трагедии К.Т. Кёрнера «Црини»]; «Решайся, граф: уж палачи готовы!..» [Из трагедии К.Т. Кёрнера «Црини»]; «Здесь тихо всё, покойно, как в могиле…» [Из трагедии К.Т. Кёрнера «Возмездие»] / Пер. Н. Варадинова // Всемирный труд. -1870. -№ 9 (сентябрь). -С. 297-298, 298-300, 300-301, 301-302, 305-307 (2-я пагинация). Опубликовано в статье Н. Варадинова «Федор Кэрнер. Павший за независимость Германии в войну 1813 года» (с. 283-314, 2-я пагинация). * * * 30. Андреев В. Патриот // Всемирный труд. -1870. -№ 1 (январь). -С. 44 (1-я пагинация). Сатирическое стихотворение: «Довольный участью своей / Я говорю порой невольно: / Кому Нибур и Маколей, / А мне Смарагдова довольно!» Опубликовано в составе подборки В. Андреева «Обрывки прошлого (Сборник напечатанных и ненапечатанных стихотворений)» (с. 41-56, 1-я пагинация). 31. Мордовцев Д.Л. Степан Малый. Историческая драма в четырех действиях // Всемирный труд. -1870. -№ 8 (август). -С. 217-266 (1-я пагинация). О черногорском царе Степане Малом, правившем в 1767-1773 гг. под именем Петра III Российского. 32. П.К. [Мартьянов П.К.]. Песня. Мальбруг на Рейне. (На голос «Мальбруг в поход поехал») («Мальбруг в поход собрался…») // Всемирный труд. -1870. -№ 9 (сентябрь). -С. 1-4 (1-я пагинация). Из стих.: «За ними скачет свита / На боевых конях, / Вся золотом облита, / Все в звездах и крестах. / То Декабря второго / Почетный Легион! / Тут был и prince Moskòwa / И храбрый принц Plon-Plon!» (с. 1); «Ужасный рок свершился: / Мальбруг-Наполеон, / Со срамом провалился / И стал для всех смешон!» (с. 3).</figDesc></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="1" xml:id="foot_0"><p>Статья подготовлена в рамках реализации работ по гранту Российского научного фонда №</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_1"><p>24-18-00040 «Эволюция русского поэтического перевода в контексте идейных концепций литературных журналов второй половины XIX века».</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Граф Црини, или Осада Сигеты Солиманом Вторым / Перевод с немецкого</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ф</forename><surname>Кернер</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Всемирный труд</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1-46 (1-я пагинация) [действия первое и второе</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">8</biblScope>
			<biblScope unit="page">67</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>август -96 (1-я пагинация четвертое и пятое</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Трефолева в Большой серии Библиотеки поэта ошибочно указано, что первая публикация</title>
		<author>
			<persName><surname>Скутарская Крепость (сербская Баллада</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Трефолева // Всемирный труд</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">363</biblScope>
			<date type="published" when="1877">1877. 1958</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Печально, задумчиво царь Вукашин… цензурное разрешение -28 августа 1876 г</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m">Погребали его в полуночном часу…</title>
		<imprint>
			<publisher>чешского</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Впоследствии стихотворение было переработано и в 1876-1877 гг. публиковалось как «Похороны</title>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">в изд</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1864">1864-1893. 1894</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Трефолева // Всемирный труд. -1871 Ранний вариант стихотворения «Похороны» («Хоронили его в полуночном часу… было включено как оригинальное стихотворение.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Теперь Наполеоны, / Их сколько б ни нашлось -/ И Пьеры и Плон-Плоны, / В Париж не сунут нос!</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">П</forename><surname>Мартьянов</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">П</forename><surname>К ; Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="561" to="566" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Сатирическое стихотворение Продолжение песни о Мальбруге («Прошло полгода, други…») // Всемирный труд</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Порядочных нотаций / Бисмарк Мальбругу дал, / Чтоб он от прокламаций / Себя поудержал!</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">174неточная цитата на немецком языке из стих</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">А ;</forename><surname>Шефле</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">Und Wildniss vier Millionen Acres!</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="137" to="192" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Капитализм и социализм // Всемирный труд</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Die wenigen, die was davon erkannt, / Die thöricht g&apos;nug ihr volles Herz nicht wahrten, / Dem Pöbel ihr Gefühl, ihr Schauen offenbarten, / Hat man von je gekreutzigt und verbrannt</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">А</forename><surname>Шефле</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="193" to="240" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Капитализм и социализм // Всемирный труд</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Недугом тяжким и опасным…</title>
		<author>
			<persName><surname>Рубашка Счастливца (из Лангбейна</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Всемирныйтруд" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="19" to="24" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Анонимный перевод</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Жаль некогда корольдруг шуток в час веселья…</title>
		<author>
			<persName><surname>Король</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Всемирныйтруд" />
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="46" to="50" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Анонимный перевод</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ты знаешь ли тот край, где темный ряд могил…</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">(</forename><surname>Песня</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Крашевского</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="Козлова//" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Всемирный труд</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<date type="published" when="1872">1872</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Примечание публикации</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">польском языке издана</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">Музыка</forename><surname>Монюшки</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">82</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Посмотри -поток бур-ливый…») / Пер</title>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Людская мысль (из Сирокомли</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Калеки перехожие у славян и на Западе (Историческое значение славянского нищенства и западно-европейского пролетариата) // Всемирный труд. -1872</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Д</forename><surname>Мордовцев</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Л ; Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">38</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>славянских языках приведены тексты и фрагменты из текстов народных песен «На саборила cjedethu / Мили Боже, на свему ти 30-32 My smy tu psisli tudy k wam… Jао мое повесамце! из сербской песни; с. 42</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Добрые люди с изнанки. Комедия в трех действиях</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">П</forename><forename type="middle">А</forename><surname>Каратыгин</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="//Всемирныйтруд.-1872" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">заимствован с французского (Les faux bons hommes)</title>
		<imprint>
			<publisher>Проза</publisher>
			<biblScope unit="page" from="1" to="143" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Добродетель // Всемирный труд</title>
		<author>
			<persName><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Эпиграф из Бомонта и Флетчера: «Человек сам своя звезда, дела его -ангелы-хранители или демоны; душа, сделав человека честным, совершенным, повелевает всем, руководит всей его судьбой</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="page" from="1" to="28" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Белорусская быль (Посвящается памяти 19-го февраля 1861 года) // Всемирный труд. -1872. -№ 3 (март). -С. 73-81 (1</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">А-Ъ ;</forename><surname>Пагинация</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Вблизи Днепра острожный дом</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="issue">75</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Мотивы свободы, борьбы с угнетением. Упоминания Днепра: «Во мраке старый Днепр ревет</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
