<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">What law students need. Understanding the expectations of law students for a python introductory course.</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Center for Open Science</publisher>
				<availability  status="unknown">
					<licence/>
				</availability>
				<date type="published" when="2024-10-02">2024-10-02</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Hannah</forename><surname>Reuten</surname></persName>
							<email>hannah.reu-ten@ph-freiburg.de</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">Pädagogische Hochschule Freiburg</orgName>
								<address>
									<settlement>Freiburg (Baden-Württemberg</settlement>
									<country key="DE">Germany</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Anna</forename><surname>Scherer</surname></persName>
							<email>anna.sche-rer@stud.ph-freiburg.de</email>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="institution">Pädagogische Hochschule Freiburg</orgName>
								<address>
									<settlement>Freiburg (Baden-Württemberg</settlement>
									<country key="DE">Germany</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Clarissa</forename><forename type="middle">Sabrina</forename><surname>Arlinghaus</surname></persName>
							<email>clarissa.arlin-ghaus@byte-challenge.de</email>
							<idno type="ORCID">0000-0002-2262-8582</idno>
							<affiliation key="aff2">
								<orgName type="institution">Universität Bielefeld</orgName>
								<address>
									<settlement>Bielefeld</settlement>
								</address>
							</affiliation>
							<affiliation key="aff4">
								<orgName type="institution">Gesellschaft für Informatik e.V</orgName>
								<address>
									<settlement>Berlin (Berlin</settlement>
									<country key="DE">Germany</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Stefan</forename><surname>Hildebrand</surname></persName>
							<email>stefan.hildebrand@byte-challenge.de</email>
							<affiliation key="aff3">
								<orgName type="institution">Nordrhein-Westfalen)</orgName>
								<address>
									<country key="DE">Germany</country>
								</address>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">What law students need. Understanding the expectations of law students for a python introductory course.</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<publisher>Center for Open Science</publisher>
							<date type="published" when="2024-10-02" />
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">210280209EB733EAD7615B003C092453</idno>
					<idno type="DOI">10.31219/osf.io/5za42</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.2" ident="GROBID" when="2025-10-22T20:44+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<label type="revision">a91ee48</label>
					<label type="parameters">startPage=-1, endPage=-1, consolidateCitations=0, consolidateHeader=1, consolidateFunders=0, includeRawAffiliations=false, includeRawCitations=false, includeRawCopyrights=false, generateTeiIds=false, generateTeiCoordinates=[], sentenceSegmentation=false, flavor=null</label>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass>
				<keywords>
					<term>Conceptualization</term>
					<term>Methodology</term>
					<term>Formal analysis</term>
					<term>Investigation</term>
					<term>Data Curation</term>
					<term>Writing -Original Conceptualization</term>
					<term>Methodology</term>
					<term>Resources</term>
					<term>Writing -Original Draft</term>
					<term>Writing -Review &amp; Editing</term>
					<term>Visualization</term>
					<term>Supervision</term>
					<term>Project administration programming</term>
					<term>Python</term>
					<term>law</term>
					<term>legal tech</term>
					<term>adult learning</term>
					<term>massive open online course</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>This paper explores the specific expectations and needs of law students for an introductory Python course to be tailored to their unique academic and professional requirements. The study involved semi-structured interviews with law students at the University of Mannheim and reveals a demand for practical, flexible, and applicable training that integrates seamlessly into their demanding schedules and are consistent with the principle s of andragogy. Specific suggestions are deducted for a custom adaptation of the Python introductory course. The research highlights the necessity of well-targeted designing educational programs to bridge traditional legal education and the digital skills required in modern legal practice.</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Introduction</head><p>The interface between law and technology is rapidly evolving and significantly impacting the global legal industry.</p><p>With ongoing technological advancements, the influence on legal practices is becoming increasingly apparent.</p><p>What used to seem merely theoretical is now part of everyday life for lawyers <ref type="bibr" target="#b14">(Hoffmann-Riem, 2023;</ref><ref type="bibr" target="#b36">Siegel, 2020)</ref>. In the future, digital tools leveraging databases and blockchain technologies will transform legal practices <ref type="bibr" target="#b17">(Khan et al., 2021)</ref>, for example, the increasing use of automated databases or the use of smart contracts <ref type="bibr" target="#b13">(Hoffmann &amp; Skwarek, 2019)</ref>. Therefore, aspiring lawyers should engage with topics such as programming and artificial intelligence during their studies <ref type="bibr" target="#b27">(Möslein et al., 2021)</ref>.</p><p>The Future Ready Lawyer study showed that corporate legal departments are increasingly relying on technical solutions to automate legal work <ref type="bibr">(Wolters Kluwer, 2021)</ref>. Despite these findings, there is a significant gap in the law of digitalisation in legal education in germany <ref type="bibr" target="#b27">(Möslein et al., 2021)</ref>. Therefore, it is currently difficult to grasp how such educational programs can be tailored to the specific needs and expectations of law students. Closing this gap is critical to the development of relevant and effective educational resources.</p><p>The current study was initiated to extend the course offer of the STEM education project BYTE Challenge. BYTE Challenge is a project of the German Informatics Society and aims to improve digital STEM education worldwide by offering a variety of free online courses and introducing topics to students <ref type="bibr" target="#b1">(Arlinghaus et al., 2022;</ref><ref type="bibr" target="#b12">Hildebrand &amp; Neumann, 2021)</ref>.</p><p>The Legal Tech Community Mannheim society (ltc Mannheim) sees itself as a platform for discussing and exploring the impact of digitalization and technology in the legal sector. The community promotes workshops, lectures, and projects that bridge the gap between technology and law, addressing key issues such as IT solutions, changes in the professional world, and emerging legal questions due to technological advancements <ref type="bibr">(Legal Tech Community Mannheim, 2024)</ref>. In this role, lts Mannheim initiated the necessary exchange, organized participants for the study and supplied necessary insight into the law student community at University Mannheim.</p><p>In the current study, an existing Python introductory online course is examined to be adapted to the needs of law students at the University of Mannheim. The contribution investigates law students' expectations and needs for such an introductory Python course and discusses them in comparison with the general principles of andragogy <ref type="bibr" target="#b19">(Knowles et al., 2020)</ref> and the literature on adult learning. Finally, suggestions are derived for the adaptation of the course for law students.</p><p>To thoroughly analyse the needs of law students, a comprehensive needs assessment was conducted in ac -accordance with the ADDIE model of instructional design <ref type="bibr" target="#b10">(Gagné et al., 2005)</ref>. For this purpose, semi-structured interviews with law students were conducted and analysed using the structured content analysis method by <ref type="bibr" target="#b22">Kuckartz &amp; Rädiker (2022)</ref>. This paper is structured as follows. First, we will give an overview of the theoreti cal foundations of the study, which are based on the principles of instructional design and the characteristics of adult education. Second, we provide an overview of the Python course, explain the research design and present the main findings in detail.</p><p>Then, we discuss and theoretically contextualize these findings. The paper concludes with a summary and an outlook on future research and practices in this area.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Theoretical Framework</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Characteristics of Adult Learning</head><p>To tailor a Python self-study course specifically for law students, it is crucial to consider the special needs and learning characteristics of adults. College students are typically adults, whose learning processes significantly differ from those in childhood. Therefore, the theoretical examination begins with an overview of the basics of adult learning to develop theoretically informed adaptation strategies for the self-study course.</p><p>In pedagogy, adult learning is clearly distinguished from childhood learning, as adults are attributed with different characteristics than children and adolescents <ref type="bibr" target="#b5">(Dinkelaker, 2018;</ref><ref type="bibr" target="#b19">Knowles et al., 2020)</ref>. <ref type="bibr" target="#b5">Dinkelaker (2018)</ref> identifies four figures defining adulthood. Adults are considered to be self-determined, experienced, reflexive, and aging.</p><p>They exhibit self-determination, bring extensive prior experience, reflect on their actions, and must continuously learn to keep pace with societal changes. <ref type="bibr" target="#b19">Knowles et al. (2020)</ref> also argue that there are differences between learning in childhood and learning in adulthood.</p><p>In their andragogical model, they present six assumptions about adult learning.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>1.</head><p>The need to know: Adults want to understand the purpose of their learning.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2.</head><p>Learner's self-concept: Adults learn self-directed.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.</head><p>Experience: Adults utilize their prior experiences in the learning process.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.</head><p>Readiness to learn: Adults learn when the content is relevant to their lives and the developmental tasks of their social roles.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>5.</head><p>Learning orientation: Adults prefer life-and problem-oriented learning.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>6.</head><p>Motivation: Adults are intrinsically motivated, especially by the pursuit of competence, social integration and autonomy.</p><p>These six assumptions about adult learning necessitate specific approaches in adult education. Adults are characterized by self-determination and personal responsibility, which is why they typically participate voluntarily in educational programs that align with their individual interests and concerns <ref type="bibr" target="#b5">(Dinkelaker 2018)</ref>. This principle of self-directed learning allows them to determine the timing and duration of their learning phases, which is crucial for understanding the learning content. Therefore <ref type="bibr" target="#b18">Knowles et al. (1984)</ref> suggest four principles of andragogy based on these assumptions:</p><p>1. Adults need to be involved in the planning and evaluation of their instruction.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>2.</head><p>Experience provides the basis for the learning activities.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.</head><p>Adults are most interested in learning subjects that have immediate relevance and impact to their job or personal life.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.</head><p>Adult learning is problem-centered rather than content-oriented.</p><p>The application of the andragogy principle to the design of personal computer training yields (Knowles et al -.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>1984):</head><p>1.</p><p>There is a need to explain the reasons specific things are being taught (e.g., certain commands, functions, operations)</p><p>2.</p><p>Instruction should be task-oriented instead of promoting memorization --learning activities should be in the context of common tasks to be performed by the others.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>3.</head><p>Instruction should take into account the wide range of different backgrounds of learners; learning materials and activities should allow for different levels/types of previous experience with computers.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>4.</head><p>Since adults are self-directed, instruction should allow learners to discover things and knowledge for themselves without depending on people. However, learners should be offered guidance and help when mistakes are made.</p><p>On top of that, adult learners should have the opportunity to repeat lessons as needed <ref type="bibr" target="#b32">(Rowbotham &amp; Walther, 2022)</ref>. In teaching and learning settings, it is also advantageous to consider the extensive experienc es and prior knowledge of adult learners <ref type="bibr" target="#b8">(Faulstich, 2012)</ref>. The goal is not only to convey general knowledge but also to promote practical skills that are directly applicable. Due to the pronounced need for social integration, cooperative learning forms should also be encouraged, such as group work and discussions that support collaborative learning <ref type="bibr" target="#b20">(Konrad &amp; Traub, 2001)</ref>.</p><p>Moreover, adult educators should act as learning facilitators, supporting participants' learning processes by creating optimal learning environments. Beyond this, educational offerings for adults can take place in various course formats. Due to digital transformation, more asynchronous teaching and learning formats are emerging, primarily differing from synchronous face-to-face formats in being independent of time and place. This also includes massive open online courses (MOOCs), characterized by their high flexibility and the ability to be individually and self-directedly pursued <ref type="bibr" target="#b7">(Echarti et al., 2023;</ref><ref type="bibr" target="#b16">Kerres, 2018)</ref>. The self-study course used in the study is considered a massive open online course. To enhance participants' motivation in such self-directed course formats, specific didactics is required, consisting of a suitable alternation between instruction and construction <ref type="bibr" target="#b24">(Lang, 2022)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>The suitability of the instructional design for customising the python course</head><p>The self-study course for law students was adapted using the ADDIE model of Instructional Design (ID). ID is considered a subdiscipline of educational technology, focusing on the systematic design of learning environments, particularly technology-supported formats. The model comprises five phases: Analysis, Design, Development, Implementation and Evaluation <ref type="bibr" target="#b28">(Niegemann, 2020)</ref>.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Fig. 1. ADDIE-Model</head><p>Studies have already confirmed the high effectiveness of the ADDIE model in the field of online learning, as it successfully meets various learning requirements <ref type="bibr" target="#b38">(Spatioti et al., 2023;</ref><ref type="bibr" target="#b39">Spatioti et al., 2022)</ref>. It particularly supports cognitive performance in distance learning <ref type="bibr" target="#b38">(Spatioti et al., 2023)</ref>. In all online learning environments, the model addresses diverse instructional needs and includes best teaching practices such as multimedia presentations, feedback, interactive exercises, blended learning strategies, and the role of teachers.</p><p>In the analysis phase of the ADDIE model, learning objectives are defined, learning challenges identified, and the existing knowledge of the target group identified <ref type="bibr" target="#b15">(Kergel &amp; Heidkamp-Kergel, 2020)</ref>. The end product of the phase is a learner profile, a description of potential difficulties, and a task analysis that can be used to plan a strategy for the next phase, design. It is important that the elements of the design are justified and legitimized based on the results of the analysis phase. Thus, the analysis phase forms the basis for the subsequent steps in creating a learning environment. In addition to needs analysis, context analysis and content analysis should also be conducted <ref type="bibr">(Niegeman, 2020)</ref>. The goal is to determine who the target group is and what peculiarities they bring.</p><p>It should be determined what new behaviours, knowledge structures, and skills should be learned, and what possible didactic problems need to be considered <ref type="bibr" target="#b34">(Seel et al., 2017)</ref>. Therefore, the focus of the analysis phase lies i n what learners should know and what skills they may need in the future <ref type="bibr" target="#b34">(Seel et al., 2017)</ref>.</p><p>In the design phase, teaching and learning strategies are planned to achieve the defined learning objectives <ref type="bibr">(Kergel &amp; Heidkam-Kergel, 2020)</ref>. In this phase, the results of the analysis phase are used to develop the development strategy <ref type="bibr" target="#b28">(Niegemann, 2020)</ref>. The results of the design phase serve as the basis for the subsequent development phase, in which the learning offering is designed <ref type="bibr">(Kergel &amp; Heidkam-Kergel, 2020)</ref>. In this phase, learning materials are written and produced <ref type="bibr" target="#b28">(Niegemann, 2020)</ref>.</p><p>In the implementation phase, the developed technology is introduced and made available, being integrated into existing structures. The actual teaching and learning process is thus carried out in this phase <ref type="bibr" target="#b28">(Niegemann, 2020)</ref>.</p><p>It also involves testing the practical suitability and didactic-technical infrastructure <ref type="bibr">(Kergel &amp; Heidkam-Kergel, 2020)</ref>. To assess the appropriateness of the product, both formative and summative evaluations are conducted, which can lead to a revision of the learning offering <ref type="bibr" target="#b34">(Seel et al., 2017)</ref>.</p><p>In the field of distance learning, an asynchronous learning approach is particularly preferred. In this regard, we view the ADDIE model as a valuable resource for effective teaching methods <ref type="bibr" target="#b39">(Spatioti et al., 2022)</ref>. It especially supports the didactic design and creation of high-quality modules and digital teaching materials for the Massive Open Online Course <ref type="bibr" target="#b26">(Martatiyana et al., 2023)</ref>. That's why we base the customization of Python online learning courses on the ADDIE model. The guiding research question of the analysis phase is: What are the expectations of law students for a python introductory course?</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Description of the python introductory course</head><p>The self-study course is a project of the School of Computer Science at Carnegie Mellon University. The course, which takes place exclusively online, was developed by the Computer Science Academy. The aim of the course is to develop a free offer for a new, interactive online curriculum for computer science and to enable students to learn the basics of programming (<ref type="url" target="https://byte-challenge.de/">https://byte-challenge.de/</ref>). It is a Massive Open Online Course (MOOC), which means a virtual format that targets a large number of participants <ref type="bibr" target="#b3">(Arnold et al., 2018)</ref>. In addition, this type of learning environment is characterized by a time-bound process with a fixed structure, whereby the content can still be viewed even after the course has ended <ref type="bibr" target="#b3">(Arnold et al., 2018)</ref>. This course is primarily designed for students, as access is usually via a virtual classroom. However, external persons can also complete the course after registration.</p><p>The course platform is centered around a custom web-based, integrated development environment (IDE) for Python. It contains an editing area, tutorial descriptions, an area for the graphic output of the program, a console that allows for text input, output and stack traces of exceptions (by learners usually understood as error messages).</p><p>Furthermore, execution as well as checking of the code with limited feedback is possible. For the course, a specific Python module is used that implements geometric movement and drawing commands, similar to the package turtle which itself is inspired by the educational Logo programming language <ref type="bibr" target="#b37">(Solomon et al., 2020)</ref>. In the German version of the course which is investigated in the present study, all symbols (classes, objects, types and function names) of this module are translated to German.</p><p>The course begins with an introduction to the programming environment, the automatic evaluation of entries and the error console. The course is then divided into four chapters covering the drawing of objects, simple animations, conditions and animations and the programming of games, which are divided into several sub-chapters. Each subchapter begins with an explanation of the content to be learned using information texts and graphics. This is followed by several checkpoints, which build on each other in terms of content, become increasingly complex and in between contain summaries of what has already been learned. These checkpoints must be completed before the next chapter is unlocked.</p><p>The checkpoints are followed by exercises in the respective chapter, allowing to put into practice what has been learned. All tasks and exercises are automatically evaluated and direct feedback is provided, with hints for the correct solution given in the event of error messages. At the end of each chapter, there is the opportunity to creatively implement and practise the content learned using several creative tasks. Fig. 3 Insights into the python introductory course -the learning of variables</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Research Design</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Research methodology</head><p>The decision to look at the subject matter from a qualitative research perspective is based on being as close as possible to the lifeworld of law students. This enables an in-depth and multifaceted examination of their requirements for learning Python during their studies. Qualitative research makes it possible to explore the reasons for the requirements and put them in relation to each other <ref type="bibr" target="#b4">(Cleland, 2017)</ref>. Qualitative research is based on the central principle of "openness" <ref type="bibr" target="#b11">(Helfferich, 2011)</ref>, which means looking at the object of investigation from different perspectives. This allows us to focus on the relevance of learning Python during law studies on the one hand, and to capture the individual perspectives and experiences of law students during the performance of the tasks in the python introductory course on the other.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Data Generation</head><p>Prior to the course, informal interviews were conducted with the participating law students at the University of Mannheim to determine their needs and requirements for an introductory Python course. Semi-structured interviews were conducted after the course. This allowed for direct interaction with the law students <ref type="bibr" target="#b29">(Nohl, 2017)</ref> to gain in-depth insights into their individual perspectives. Semi-structured guided interviews make it possible to address specific topics and adapt the questions to the respective experiences <ref type="bibr" target="#b6">(Döring, 2023)</ref>. The guideline creation procedure according to <ref type="bibr" target="#b11">Helfferich (2011)</ref> has been applied which comprises of collection, checking, sorting and subsummation which implements the principle of openness and still ensures the necessary structure for the research interest.</p><p>For the interview guideline, narrative prompts have been used. The introductory prompt has been "What have you expected from the participation when you registered?", which primarily covers the topics of motivation and learning objectives. This is followed by the narrative prompt "In how far do you have the feeling that you reached your learning objectives with the course?", which addresses the aspects of time frame, level of difficulty, difficulties, suggestions for improvement and positive experiences with the course. The subsequent narrative prompt "Which meaning could Python have for jurisprudents?", whereby the topics of practical application of what has been learned, possible legal problems that could be dealt with in the course and unanswered questions are to be asked.</p><p>Whether there is interest in an advanced course on Python should also be discussed. Finally, the interviewees are given the opportunity to express any concerns they may have. It is important to mention that a circular and variable use of the guide is applied when conducting the interviews. The narrative prompts do not follow a fixed order, but are applied flexibly according to the situation and sometimes modified.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Data Analysis</head><p>For the transcription of the interviews the rules of <ref type="bibr" target="#b22">Kuckartz &amp; Rädiker (2022)</ref> were followed. The transcription was done verbatim and the language was slightly smoothed to approximate written German. Confirming utterances were not transcribed; utterances by the interviewee that support the statement were shown in brackets. Sentence forms and articles were retained. In addition, longer pauses and particularly emphasized terms were marked. Not transcribing confirming statements and emphasising supporting statements with brackets serves to focus specifically on the interviewee's central statements. The retention of sentence forms and artic -les contributes to accuracy and fidelity to the original statements. Marking longer pauses and particularly emphasised terms provides an additional dimension of interpretation. In addition, all information that allowed conclusions to be drawn about the interviewees was anonymized and a written privacy policy was issued.</p><p>For the analysis, the qualitative content analysis according to <ref type="bibr" target="#b22">Kuckartz &amp; Rädiker (2022)</ref> has been selected. It follows seven phases, which serve to capture the diversity of information collected in the interviews. The pro -cess is mostly sequential, but other than in classic content analysis, feedback steps are incorporated, so that the analysis phases are not strictly separated from each other and iterations may occur. In the following, we explain how the individual phases were implemented during the research process.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Phase 1: Initiating text work, memos, case summaries</head><p>In this phase, we carefully read the interview text and marked important passages. We also took notes on potential evaluation ideas. Finally, we wrote short case summaries.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Phase 2: Developing main categories</head><p>In this phase, we formed indicative or deductive categories derived from the research question. We used the previously created guidelines.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Phase 3: Coding data with main categories (first coding process)</head><p>During the first coding process, we sequentially worked through the text and assigned sections to specific categories. We also coded sections or sentences with multiple categories when necessary, leaving irrelevant passages uncoded. When in doubt, we applied the hermeneutic principle of overall consideration to assign sections to multiple categories. Our category system closely aligns with the research question.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Phase 4: Inductively forming subcategories</head><p>We differentiated the main categories by forming subcategories, which we organized and summarized in a subordinate list.</p><p>Phase 5: Coding data with subcategories (second coding process)</p><p>In this phase, we reviewed the material again, assigning the newly differentiated subcategories to the text passages already coded with the main categories.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Phase 6: Simple and complex analyses</head><p>This phase focussed on preparing the presentation of the results. We started with a category-based analysis along the main categories and analysed the content by individual categories. We first presented the results of each mai n category and then presented the subcategories.</p><p>Phase 7: Writing up the results and documenting the procedure</p><p>In the final phase, we wrote the results text, presenting the findings and answers to the research questions. The results of our research are documented in this contribution.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Sample</head><p>The selected research sample consisted of four interviewees (B1 -B4) from the legal tech society mannheim (ltc), all of whom are studying or have studied law at the University of Mannheim. The following table provides an overview of our sample.</p><p>Tab. 1 Overview of the Sample Participant Age Sex Semester Previous experience B1 24 female Finished some B2 18 female 2nd semester some B3 26 male 4th semester none B4 21 female 2nd semester none</p><p>In order to gain a diverse and comprehensive perspective on the needs of law students, we chose to interview individuals with varying levels of experience with the Python programming language. This allows us to explore the advanced requirements of experienced students (B1 and B2) as well as to understand the challenges and needs of beginners (B3 and B4) and to identify potential barriers to introducing a Python course for this target group.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Results</head><p>The interviews conducted prior to the course provided detailed insights into the specific expectations and challenges faced by the participants. One of the central findings was the unique structure of the law program at the University of Mannheim, which is closely integrated with business and economics. This suggests that the career prospects of the respondents are not limited to traditional legal fields but may also include roles in the business sector.</p><p>The students described their program as demanding and time-consuming, highlighting the need for both temporal and spatial flexibility. In this context, the importance of self-directed learning was emphasized, as well as the ability to access the Python course on mobile devices to better integrate it into their already full study schedules.</p><p>The interviews also revealed that the target group of aspiring lawyers is generally perceived as being less techsavvy. In their professional environment, many tasks are still performed using traditional, paper-based methods rather than digital solutions. This underscores the necessity of designing the Python course as a basic or introductory course that is accessible to those with limited technical skills. The participants specifically mentioned the difficulty of remembering numerous commands as beginners.</p><p>Another aspect that emerged from the interviews is the concern about being replaced in their profession due to the advancing digitalization and automation. Two of the respondents indicated that this fear serves as a key motivator for them to engage more deeply with programming, in order to actively participate in the digitalization process and maintain their professional relevance.</p><p>In summary, the interviews revealed specific needs of law students at the University of Mannheim. These include a desire for practical training, the close connection of their studies with business and economics, as well as the need for temporal flexibility due to the high demands of their academic workload. The distance from technical subjects also requires special support in acquiring programming skills. Additionally, there was a clear desire for guided learning.</p><p>The students' expectations for the Python course focused on acquiring practical and up-to-date skills that can be applied in their professional practice, particularly in connection with the field of economics. Moreover, they expected the course to be oriented towards practical applications and sought external motivation through understanding the importance of digitalization and programming skills. It was important for the students that the course did not require prior knowledge and could be completed flexibly alongside their studies.</p><p>After the course was completed, follow-up interviews were conducted with the participants to capture their experiences and assess whether their personal learning goals had been achieved. Ultimately, only one of the respondents completed the course entirely. The interviews revealed that the students' personal learning goals were either not achieved or only partially met. There was also uncertainty about the difference between the seemingly Germanlanguage version of Python covered in the course and the original English-language version-on. Actually, this originated from the custom Python module used in the course which has all German identifiers (functions and variable names). Additionally, the course focused exclusively on 2D graphics programming, which led some participants to believe that Python is mainly suited for creating images and games. A significant portion of the feedback consisted of specific suggestions for improvement, which reflect the particular needs and motivations of this student group.</p><p>The participants emphasized the need for greater applicability and relevance, particularly in the fields of law and business. They expressed a desire for clear and specific communication of the course objectives, as well as exercises directly related to the professional reality of lawyers, such as the development of smart contract systems or digital calculators for alimony calculations. The importance of current topics such as generative AI applications was also noted, without distinguishing between creating such applications and integrating or mastering existing tools. Additionally, there was a desire for an outlook on further resources for professional use and an explanation of the differences between Python and other programming languages.</p><p>Regarding the compatibility of the course with the demanding law program and the need for self-directed learning, flexibility and time autonomy were considered essential. The ability to use the course on mobile devices was particularly emphasized, as one participant experienced frustration when attempting to use it on a tablet. Moreover, it was suggested that the course should allow for skipping overly simple tasks and include a re minder function for incomplete tasks.</p><p>Given the limited technical content in the law curriculum, there was a call for additional support measures. These included a glossary of common Python commands and language elements, more detailed and concise feedback and explanations, as well as more positive reinforcement. Participants also expressed a desire for the option to give up on difficult tasks or to reveal the solution.</p><p>Finally, the need for guided learning and social interaction was highlighted. The participants wished for individualized feedback, such as through a chatbot, and the opportunity to engage with others via chat or a forum.</p><p>In the following table, the key findings of the work and their possible implementation are presented.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Tab. 2 Overview of the results</head></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Key findings Implementation</head><p>Desires for Applicability and Practical Relevance in </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Discussion</head><p>The specifics and needs which the students expressed align with the principles of andragogy, particularly with regard to the demands for applicability, practical relevance, and the desire for guided learning and social interaction <ref type="bibr" target="#b19">(Knowles, 2020)</ref>. The study indicates that the current Python course is not optimally tailored to the needs of adult learners. The course focuses on fundamental programming skills but lacks advanced concepts for adultappropriate practice. The algorithmic thinking taught follows pedagogical methods suited for school education, which are not tailored to the needs of adult learners.</p><p>Pre-course interviews revealed that students primarily wanted to learn the basics, acquire soft skills, and gain an overview of Python. At first glance, the desire for additional soft skills training seems to contradict the andragogical principle that learners engage in goal-oriented learning to achieve performance objectives and rarely seek digital media outside of their course offerings <ref type="bibr" target="#b30">(Persike &amp; Friedrich, 2016)</ref>. However, respondents decided to learn new skills and concepts alongside their legal studies. This target group, consisting of members of a LegalTech company, views basic computer science knowledge as part of their professional development, which aligns with the fourth assumption about adult learning-that there is an orientation towards acquiring Python skills. Their decision to take this course was influenced by the call for participation sent by the LegalTech company.</p><p>Some students expressed concern about being replaced by technology in the future, which might indicate intrinsic motivation for enrolling in the course. <ref type="bibr" target="#b5">Dinkelaker (2018)</ref> emphasizes the importance of lifelong learning in social change, which is no longer defined by generational shifts. Adults are no longer the primary bearers of knowledge;</p><p>instead, knowledge evolves independently of the individual. This dynamic could explain the target group's fears regarding the impact of digitalization on their professional future.</p><p>After the course, participants suggested improving the course in terms of practical relevance and application opportunities. The interviews revealed a discrepancy between the expectations for basic instruction and the idea of how these skills can be practically applied. A basic course cannot guarantee the development of com-plex applications like autoresponders or smartphone apps. Likewise, understanding artificial intelligence and its application in practice cannot be achieved in such a course.</p><p>The design of the course relieves students from most of the technical setup, but also hides most of the technical structure and details. It brings a completely installed and configured Python environment with all necessary modules with very limited graphical functions and no interaction with the file system, network etc. On top of that, the translation to German is very uncommon in practice.</p><p>This indicates that the main goal of this course is not to teach technical details of Python, but only basic concepts of computer programming. The focus seems rather to be to exercise Algorithmic Thinking <ref type="bibr" target="#b9">(Futschek, 2006)</ref> and to some extent Computational Thinking (CT). CT represents a universally applicable attitude and skill set that focuses on "conceptualizing, not programming", "fundamental, not rote skill" and describes "a way that humans, not computers, think". It "complements and combines mathematical and engineering thin-king" and emphasizes "ideas, not artifacts" <ref type="bibr" target="#b41">(Wing, 2006)</ref>. A more recent work defines "CT as the conceptual foundation r equired to solve problems effectively and efficiently (i.e., algorithmically, with or without the assistance of computers) with solutions that are reusable in different contexts <ref type="bibr" target="#b35">(Shute et al., 2017)</ref>.</p><p>This resembles some aspects of the Scratch IDE and graphical eduational proramming language. However, "a key design goal of Scratch is to support self-directed learning through tinkering and collaboration with peers" <ref type="bibr" target="#b25">(Maloney et al., 2010)</ref> and thus Scratch offers all language features directly visible to the student and not only stepwise or reduced to the current task. Furthermore, Scratch allows to share and work together on projects remotely over its web platform which is not the case for the investigated Python course.</p><p>It is concluded that the course does not fully align with the participants' desires and needs which partially explains the observed mismatch of expectations. Learning objectives are crucial for the didactic design of a course, as they influence the selection of content and methods <ref type="bibr" target="#b31">(Reichelt et al., 2020)</ref>. Practical relevance and connection to the real world are essential features of adult education <ref type="bibr" target="#b5">(Dinkelaker, 2018)</ref>. <ref type="bibr" target="#b32">Rowbotham and Walther (2022)</ref> emphasize that adults prefer to learn topics that are directly applicable because they are goal-oriented and experience-based learners. <ref type="bibr" target="#b24">Lang (2022)</ref> notes that in adult education, learning content should be highly relevant to daily life to increase motivation. Therefore, in an adjusted course, learning objectives should be closely aligned with the environment, goals, and experiences of the students. These objectives should be clearly communicated to learners before they decide to participate in the course.</p><p>Another important element for increasing motivation is addressing the three basic needs: autonomy, c ompetence, and social integration <ref type="bibr" target="#b24">(Lang 2022)</ref>. The need for autonomy can be supported by providing choices and opportunities for participation, allowing for free and independent development. The interviews showed that participants expressed a desire for more autonomy by requesting the ability to skip exercises and view solutions. The flexible planning, which participants described as advantageous, should be maintained in an adjusted course.</p><p>Key adjustments include the ability to skip exercises and view solutions, allowing learners to reflect on their errors independently and respect their autonomy. Adult learners can reflect on their actions, assess their appropriateness, and make decisions about action rules based on their self-control <ref type="bibr" target="#b5">(Dinkelaker, 2018)</ref>. The course should not be merely clicked through when a solution is displayed.</p><p>Additionally, multiple learning paths should be offered, from which participants can choose. For instance, one path could provide general information about programming languages and Python, while another focuses on complex, practical applications. This way, participants can deepen their knowledge and decide whether to undertake additional, more complex exercises. Another option for tailoring the course to individual needs would be to split it into beginner and advanced courses to cater to different interests and prior knowledge.</p><p>The pursuit of competence can be supported through individualized, differentiated feedback, positive reinforcement, and tasks that allow participants to showcase their skills <ref type="bibr" target="#b24">(Lang, 2022)</ref>. The interviews revealed a desire for improved self-correction and detailed feedback. Quickly available, differentiated feedback tailored to errors or knowledge levels would increase learner motivation.</p><p>Participants' interest can be heightened through challenging and engaging content, which can foster intrinsic motivation <ref type="bibr" target="#b33">(Seel &amp; Ifenthaler, 2009)</ref>. The learning environment should stimulate mental engagement with the content by posing challenging questions and encouraging the connection of new information with existing knowledge <ref type="bibr" target="#b40">(Ulrich &amp; Brieden, 2021)</ref>. Performance requirements should be transparently communicated at the beginning of each unit, and the difficulty level should match the requirements described as appropriate by the respondents.</p><p>Creative tasks based on existing course content that offer freedom in design could make learning more interesting and varied. Reflection questions at the end of a unit could increase learners' understanding of the relevance of what they have learned and how it can be applied in their studies and work.</p><p>The third basic need, social integration, was not explicitly mentioned in the interviews. However, several participants sought support during the course. Continuous availability of assistance could be facilitated through a forum that allows for chat exchanges and answers to urgent questions. A forum could enhance the sense of social belonging and foster interaction among participants and with a responsible contact person. This could increase motivation through social integration.</p><p>Finally, extrinsic motivation can be enhanced through an engaging design and emphasizing the content's significance at the beginning of the course <ref type="bibr" target="#b33">(Seel &amp; Ifenthaler, 2009)</ref>. Posters and lectures for course promotion at the university could generate additional interest. Motivational introductions and email reminders could also contribute to increased motivation. A participation certificate could be another way to reward participants' engagement.</p><p>The study results suggest that several areas of the course require adjustment. These include integrating practical applications, addressing individual learning needs through flexible learning paths, and promoting autonomy through choices and differentiated feedback. The findings also underscore the importance of practical relevance, connection to real applications, and the need for social interaction opportunities to enhance learner motivation.</p><p>All in all, the orientation towards the analysis phase of the ADDIE model in the prese nt study brought decisive advantages in identifying the needs of law students at the University of Mannheim for an introductory Python course. The systematic needs analysis made it possible to record the students' prior knowledge, central learning needs, but also the challenges they faced in completing the course. This detailed analysis made it possible to create a differentiated "learner profile" <ref type="bibr" target="#b28">(Niegemann, 2020</ref>) that takes into account both the heterogeneity of the students' prior knowledge and their professional goals.</p><p>A key result of this analysis was the identification of learning needs. The students had varying levels of knowledge of the Python programming language. Some had basic programming knowledge and wished to deepen their knowledge in order to apply it in practical contexts, while others had little previous experience but were willing to learn new skills. From this differentiation, we deduce that the course needs to be designed to provide both basic knowledge of Python, but should also optionally include advanced content aimed at specific requirements of the LegalTech sector. In addition, law students aim to develop algorithmic and computational thinking to enhance their conceptual thinking and problem-solving skills.</p><p>In addition, the analysis showed that students not only want to develop technical skills, but also soft skills that are important for their professional development. A particular focus was placed on promoting algorithmic and computational thinking in order to strengthen students' conceptual thinking and problem-solving skills.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Conclusions and Outlook</head><p>This study confirms that the theoretical frameworks for adult learning and instructional design align well with the practical needs of law students at the University of Mannheim. The analysis phase enabled us to identify weaknesses in the current course at an early stage, such as the lack of practical relevance and social integration. In the next step, the design phase, we can develop teaching-learning strategies for adapting the course.</p><p>The findings support the integration of practical applications into the curriculum to enhance relevance and engagement. However, it is crucial to select appropriate frameworks that match the course objectives and target audience to avoid confusion.</p><p>Our results are specific to the needs of law students at the University of Mannheim and may not be generalizable Implementing the revised course within the BYTE Challenge framework and gathering feedback through structured evaluation tools, such as the feedback form from Arlinghaus (2024) can provide further insights. Additionally, the concept of Anchored Instruction could be explored as a potential approach for designing more effective courses.</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Interviewleitfaden</head><p>Leitfrage (Erzählaufforder ung) Einzelaspekt Check →mögliche Nachfragen Nur stellen, wenn es nicht erwähnt wurde Konkrete Fragen An passender Stelle stellen Aufrechterhaltungsfragen Teil 1: Was hast du von der Teilnahme erwartet, als du dich angemeldet hast? • Lernziele • Motivation -Welche Lernziele hattest du? Teil 2: Inwiefern hast du das Gefühl mit dem Kurs deine Lernziele erreicht zu haben? • was war gut/nicht so gut • zeitlicher Rahmen • Schwierigkeitsgrad • Motivation • Schwierigkeiten/ Verbesserungsvorschläge -Was hat dir am Kurs gefallen? -Inwiefern fandest du den zeitlichen Rahmen angemessen? -Inwiefern empfindest du den Schwierigkeitsgrad als angemessen? →kannst du noch mehr dazu erzählen? →was ist dir besonders aufgefallen? -Könntest du mir etwas über deine Motivation während der Bearbeitung erzählen? →woran könnte das gelegen haben? -Wo hattest du Schwierigkeiten? -Was könnte verbessert werden? -Was hat dir gefehlt? →kannst du noch mehr dazu erzählen? • praktische Anwendung • juristisches Problem im Kurs • unbeantwortete Fragen • fortführender Be darf zu Python -Wie könntest du als Juris →in welchem tIn das Gelernte jetzt Bereich? Teil 3: Welche Bedeutung könnte Python für JuristInnen haben? praktisch im Arbeitsalltag anwenden? -was könnte ein juristisches Problem/Fall sein →wo siehst du Chancen? →was fällt dir noch dazu ein? anhand dessen so ein Kurs konzipiert werden könnte? -welche Fragen zu Python haben sich noch ergeben? -was bräuchtest du noch um dich weiter mit dem Thema Python zu befassen? -Gibt es von deiner Seite noch etwas zum Thema, das wir bisher noch nicht besprochen haben?" Soziodemografischer Kurzfragebogen Name Alter Semester Hattest du schon Vorerfahrungen mit Programmieren oder speziell Python? Hast du den Kurs fertiggestellt? Wie lange hast du für den Kurs gebraucht? Datenschutzbelehrung und Einverständniserklärung Für die Bachelorarbeit "Anpassung eines Python Selbstlernkurses an die Bedürfnisse von Jurastudierenden der Uni Mannheim" im Rahmen des Studiums Erziehungswissenschaft an der Pädagogischen Hochschule Freiburg Die Durchführung des Interviews geschieht auf der Grundlage der Bestimmungen des Datenschutzgesetzes. Die Interviewerin Anna Scherer unterliegt der Schweigepflicht und ist auf das Datengeheimnis verpflichtet. Die Arbeit dient allein wissenschaftlichen Zwecken. Der Datenschutz verlangt, dass ich Sie über mein Vorgehen informiere und Ihre ausdrückliche Genehmigung einhole, um das Interview verwenden zu können. Aus einer Nichtteilnahme entstehen keine Nachteile. Einverständniserklärung Ich bin über das datenschutzrechtliche Vorgehen informiert worden: die Abschriften gelangen nicht an die Öffentlichkeit, Anonymisierung bei der Abschrift, Löschung von eventuell vorhandenen Namen, Aufbewahrung der Einwilligungserklärung nur im Zusammenhang mit dem Nachweis des Datenschutzes und nicht zusammenführbar mit dem Interview. Unter diesen Bedingungen erkläre ich mich bereit, dass die geführten Gespräche aufgenommen, sowie verschriftet werden und für die Auswertung im Rahmen der Bachelorarbeit "Anpassung eines Python Selbstlernkurses an die Bedürfnisse von Jurastudierenden der Uni Mannheim" verwendet werden darf. Die Verschriftungen dürfen in diesem Zusammenhang unter Beschränkung auf kleine Aus-schnitte auch für wissenschaftliche Publikationszwecke verwendet werden. Mir wurde zugesichert, dass dabei alle persönlichen Daten, die Rückschlüsse auf mich zulassen, gelöscht oder anonymisiert werden. Ich erkläre mich ebenso damit einverstanden, dass die verschrifteten Interviews unter Beschränkung auf kleine Ausschnitte auch zu Lehr-und Forschungszwecken verwendet werden dürfen. Auch hier wird mir zugesichert, dass dabei alle persönlichen Daten, die Rückschlüsse zulassen, gelöscht oder anonymisiert werden. (Absätze, die nicht zutreffen, d.h. Sie sind nicht einverstanden, bitte streichen.) Ein Widerruf meiner Einverständniserklärung ist jederzeit möglich. Ort: Datum: Unterschrift: Datum: 3.3.2023 um 18 Uhr Ort: Zoom B1: So, jetzt also. Also ich habe mir mit dem Kurs auch sehr viel Grundwissen einarbeiten können. Ich konnte auf jeden Fall gucken, was Python überhaupt kann und wie man dann am Endeffekt schöne Bildchen damit rauskriegt. Und die Übungen waren auch sehr schön gemacht. Also man hat auf jeden Fall Interesse daran, noch weiter zu arbeiten, weil es auch immer so aufeinander aufgebaut hat. Also diese Struktur war super, diese Struktur von Lektionen und dann hat es noch ein bisschen diese Übung gehabt. Ich selber habe ein bisschen Probleme gehabt, also ich habe ja ziemlich wenige Kenntnisse vorgebracht, deswegen (.) diese Übungen am Schluss noch tatsächlich alle aus dem Gedächtnis fertig zu bringen, weil es war dann schon noch mal (.) noch mal ein paar Codes, die man dann auswendig oder zumindest welche Zahlen bei X und Y reinkommen. Aber zum Beispiel gut fand ich wiederum das einmal war ein Stern verlangt anstatt ein Kreis und dann stand da ein Hinweis: Beachten Sie guck mal was, was, wie viele Parameter stehen da hintendran. Das fand ich sehr gut und vielleicht sollte man für ich denke so Praxis-Juristen, die so eher nur einen Überblick haben wollen auch vielleicht ein bisschen weniger Übung. Also dass ich jetzt bei dem R2D2 zum Beispiel (.) also ich habe ja angefangen mit den Beinen und dem Gesicht und den Lichtern und so und dann am Ende wurde es dann immer mehr. Man kann das auch abschichten. Also ich glaube nicht, dass dann (..) es ist gut für die Übung, dass man es innen drin drin hat. Aber ich glaube, für Leute, die auch vielleicht eher mit, zum Beispiel ich bin jetzt dann im Unternehmensbereich, ich möchte dann mit den ITlern sprechen können und gucken, wie gestalten wir das aus. Ich bin jetzt nicht per se diejenige, die das programmiert, sondern auch vielleicht sagt okay, wo ist denn da der Fehler und wie können wir es beheben? Und das</p><p>wenn ich schon, also dass man vielleicht so den Kurs auch so nivelliert in und Fortgeschritten oder so was wäre vielleicht eine Idee und manchmal ich habe dann später bin ich auch erst drauf gekommen, dass man für manche Codezeilen dann auch so eine Art Lexikon dann oben drin hat. Das vielleicht auch noch mal ein Hinweis oder so vorne so, ja, hier könnt ihr noch mal nachschauen, wenn ihr ja was vergessen habt und das dann halt auch aufbauen, so wie zum Beispiel Suche Rechteck oder so was. I: Okay. Und was denkst du, also du bist jetzt schon ein bisschen darauf eingegangen, aber was könnte Python auch für Juristinnen allgemein so für eine Bedeutung in Zukunft haben? #00:10:47-0# B1: Ich glaube, wenn es auch darum geht, Legal Tech Startups zum Beispiel zu gründen, dass man sagen kann okay, man will ja dann vielleicht auch auf der Webseite oder die App gestalten oder zumindest irgendwie wissen, wie soll das aussehen? Und von dem her finde ich, dass wenn man in dem Bereich geht und auf der anderen Seite, wenn man jetzt eben dieses Grundverständnis mitbringt für (.) Arbeit im IT Recht zum Beispiel, dass man auch weiß, was verkauft man da oder wie funktioniert das? #00:11:02-8# I: Ja. Und könnte es auch noch in anderen Bereichen relevant sein? #00:11:36-5# B1: Also da muss ich sagen, das weiß ich tatsächlich auch nicht, ob das jetzt noch in anderen weil ich denke du hast natürlich auch vom Staat vielleicht die Frage ob der automatisierte Prozesse macht aber aus meiner Erfahrung ist das schon zu viel für die. ((lacht)) Also die bräuchten quasi No Code oder Low Code Lösung also wenn du die überhaupt dazu bringen würdest, da umzusteigen, ich glaube das muss dann schon eher so techaffinen Leuten überlassen oder vielleicht die Leute, die eben Tools entwickeln, die das noch einfacher macht für Leute, die sich damit nicht auskennen. #00:11:46-5# I: Okay ja. Und könntest du dir einen juristischen Fall oder ein juristisches Problem vorstellen, anhand dessen auch so ein Python Kurs konzipiert werden könnte? Also der hat jetzt gerade noch nicht viel so mit dem Thema Jura zu tun, dass es irgendwie so ein bisschen praktisch angewandter wäre. #00:12:31-9# B1:Ja, das habe ich mir tatsächlich auch schon überlegt. Also wenn man jetzt nicht unbedingt dieses Grundverständnis mitbringen, könnte man vielleicht meinen okay, es ist vielleicht (..) es wird vielleicht was verkauft oder so was. Also, ganz am Anfang Anfängerfehler sind ja so was wie Kaufvertrag und sowas. Ob man jetzt Software an sich als Produkt verkaufen kann oder weil ich auch so ein Urheberrecht komme. Ob jetzt diese Zeilen, die du da selber schreibst, um das Bild wie ob dass das auch geschützt wird. Da kann man vielleicht sagen okay, das ist meine geistige Schöpfung und das ist so geschützt. Dass vielleicht im Eingangsbereich. #00:12:54-3# I: Okay. Gibt es vielleicht sonst noch irgendwie so, ich weiß nicht, so standardisierte Fälle oder Abläufe, wo man was programmieren könnte, um irgendwie die Arbeit zu erleichtern? #00:13:41-6# B1: Also abgesehen jetzt von Python oder schon Python spezifisch? #00:13:55-7# I: Sowohl als auch. #00:14:02-0# B1: Also so wie ich das verstanden hab, vielleicht erläuterst du es ja noch, aber ist es ja quasi Python nur dazu da, irgendwas abzubilden und jetzt nicht irgendwie (.) also ich weiß zum Beispiel ein ganz Standardfall ist das, was viele suchen, dass man aus vielen Vertragstemplates ein Supertemplate macht. Also ein Muster. Und das dann irgendwie (.) vielleicht checklistenartig zusammenbaut oder so und dann halt an die kundenspezifisch rausgeben kann. Da arbeiten sehr, sehr viele dran, dass man eben sich die Vertragsgestaltung vereinfacht. Und vielleicht kann man es ja auch in dem Sinne machen, dass man sagt, okay, man hat hier dieses User Interface und möchte dann (.) vielleicht auch einfach nur das und das anklicken und dann kommt man schon zu einem Vertrag am Ende. Aber ja. Also Fall ist in dem Bereich sehr Vertragsrecht lastig. #00:14:05-1# I: Okay. Und (.) was bräuchtest du noch, um dich noch weiter mit dem Thema Python zu beschäftigen? Könntest du dir vorstellen, auch irgendeinen Aufbaukurs noch zu machen? Also du hast ja vorhin auch schon gesagt, irgendwie vielleicht so Anfänger, Fortgeschrittenen oder so? #00:15:05-7# B1: Genau. Also ich glaube, bei mir würde ich jetzt persönlich sagen nicht unbedingt auf Python aufbauen, aber noch andere (.) Sprachen kennenzulernen. Also also mehr so als Generalist, als irgendwo so spezifisch. #00:15:27-5# I: Okay. Und wie könnte man das Thema für Jurist:innen attraktiver machen? Also was bräuchte es, um mehr Juristen auch dazu zu bringen, sich mehr damit zu befassen? #00:15:48-2# B1: Ich glaube, dass du dann auch so eine Art vielleicht mehr (.) Legal Tech Bezug dann daraus sagen kannst. Zum Beispiel, dass du jetzt sagen kannst okay, so, du möchtest so einen Chatbot entwickeln und jetzt hast du die Aufgabe, der Chatbot soll ja auch irgendwie gestaltet werden und dann, dass du quasi dann schon irgendwie so sehen könntest, dass es irgendwie so ein fertiges Produkt sozusagen sein kann, dass du dann genau in dem Bereich vielleicht auch Hilfestellung, dass man da Hilfestellung bekommt. #00:16:02-1# I: Okay, also wirklich dann auch der Praxisbezug. #00:16:34-8# B1: Genau. #00:16:43-5# I: (..) Okay. Also ich wäre jetzt tatsächlich schon am Ende meiner Fragenliste angelangt. Deswegen ist jetzt die letzte Frage von mir: Gibt es von deiner Seite noch irgend ein Thema, was wir noch nicht besprochen haben? Irgendwas, was du gerne noch loswerden möchtest zum Kurs? #00:16:48-0# B1: Danke, dass du dir die Mühe machst. Ich fand es ein sehr schöner Eindruck, auch mit dem, wie gesagt, mit den kleinen Kritiken. Aber im Großen und Ganzen nehme ich etwas davon mit und ich habe auch quasi das weiter erzählt. Ich würde mir selber auch wünschen, dass mehr Juristen so in die Hinsicht arbeiten würden und dann könnte vielleicht alles ein bisschen effektiver gestaltet werden. Also vielleicht (.) wir bräuchte ein größeres Marketing. Der berufliche Erfolg ist im Moment abhängig von Fachwissen können. Also damit meine ich die Soft Skills. Und ein bisschen Glück gehört auch dazu. Im Moment ist dieser Fachwissensbereich, also Staatsexamen, dieses juristische Wissen immer noch wichtig. Aber wir sehen ja jetzt gerade durch dieses ChatJPT und durch diesen weltweiten Zugang zu Wissen, durch das Internet, dass sich das extrem ändern wird. Also ich kann auch nicht in die Zukunft schauen, aber eigentlich sagen alle Wissenschaftler, hat zum Beispiel am Freitag auch mein Professor noch mal gesagt, dass wir in diese Soft Skills investieren sollen. Weil eben in der Zukunft wird die künstliche Intelligenz den großen Teil von den Wissensaufgaben übernehmen. Und dann sind eben, was können dann die Menschen noch machen? Das ist dann eben dieses Können, die Soft Skills. Deswegen wird Wissen immer weiter an Bedeutung verlieren und man sollte eben die Zeit mehr in diese Soft Skills investieren. Und das stimmt auch für Juristen, weil Juristen werden (..) die juristischen Berufe werden eben von der Digitalisierung auch nicht verschont. Ich habe das Gefühl, dass viele Professoren und viele Juristen in diesem Landesjustiz Prüfungsamt denken irgendwie, es geht alles noch die nächsten 100 Jahre so weiter. Aber es zeichnet sich ja schon ab, dass viele juristische Berufe keine Überlebenschance haben. Zum Beispiel es gibt ja Notare, da habe ich auch irgendwann mal einen Artikel gelesen, dass man davon ausgeht, dass durch die Blockchain Technologie, wo ja Verträge sicher macht, Notare irgendwann aussterben. Das ist jetzt nur ein juristischer Beruf, aber es gibt ja viele andere Richter, Anwälte usw. Aber zum Beispiel auch bei Richtern ist es ja so, dass man schon sagt, dass die, die, die die Fälle in der ersten Instanz vielleicht bald oder irgendwann von künstlicher Intelligenz entschieden werden. Oder auch die die anwaltliche Beratung wird auch zum Teil von Juristen von künstlichen Programmen übernommen. Und da haben wir große Diskussion, ob man die Menschen wirklich total ersetzen kann. Aber auf jeden Fall wird das Programmieren und die künstliche Intelligenz eine sehr, sehr, sehr große Rolle in unserem Berufsleben haben. Vielleicht wird es nicht alle ersetzen, aber es ist auf jeden Fall wichtig, dass man als Jurist ein Verständnis davon hat, weil (.) die wird ja auch unsere Arbeit erleichtern und effizienter machen. Zum Beispiel wenn ein Richter dann ein Urteil sucht, besonders jetzt in Amerika, wo ja die Urteile sehr auf den früheren Urteilen beruhen. Dort wird es dann so sein, dass die künstliche Intelligenz sozusagen diese ganzen Urteile irgendwie kennt und dann schon passende Urteile findet, dass der Richter das nicht selber suchen muss, sondern das schon hat. #00:15:35-7# I: Könntest du dir persönlich vorstellen, wie du zum Beispiel das Gelernte zu Python in deinem späteren Arbeitsalltag anwenden könntest? #00:20:37-6# B3: Ja, das könnte ich mir vorstellen. Eigentlich aus zwei Gründen. Der erste Grund ist, dass man das Grundverständnis braucht, um mit solchen modernen Themen, sage ich mal, umgehen zu können, dass man eben zum Beispiel, keine Ahnung, wenn man jetzt Gesetzgeber, sind ja auch viele Juristen, als Gesetzgeber irgendein Gesetze zu künstlicher Intelligenz machen soll, dann wäre es ist ein sehr großer Vorteil, wenn man sich dazu auskennt und versteht, wie das funktioniert. Und im Unternehmen, wenn wir jetzt nicht politisch reden, sondern im Unternehmen ist es halt so, dass auch gut diese Schnittstelle zwischen Informatik und Technik und eben den Juristen. Da ist es auch gut, wenn sie so die gleiche Sprache sprechen und wenn sie aus ihrem juristischen Denken rauskommen und eben so ein Grundverständnis haben, wie das funktioniert und auch was möglich ist, also was, was möglich ist. Das war der eine Punkt. Und der zweite Punkt ist, es kann natürlich auch sein, weil ich denke, es wird immer unwahrscheinlicher, dass Juristen auch selber programmieren. Also ich habe zum Beispiel mal ein Gespräch gehabt mit einem schon älteren Anwalt in Frankfurt und der hat gesagt, Anfang der 2000er Jahre, so von vor 20 oder 15 Jahren, gab es irgendein neues Gesetz, ich weiß nicht mehr, ich weiß nicht für was. Auf jeden Fall irgendwas mit Steuer, glaube ich. Und damals hatte keiner so ein Programm, wo das irgendwie für die Unternehmen einfach umzusetzen ist dieses Gesetz. Und der hat damals gesagt, er hat sich dann dieses Programmieren, das war natürlich damals noch anders wahrscheinlich vor 15 Jahren. Aber er hat gesagt er hat sich damals hingesetzt, hat sich da rein gearbeitet und hat dann sozusagen so ein Programm entwickelt für Unternehmen, was dann auch sehr erfolgreich war. Und da hat er zu mir gesagt: Auf der einen Seite hat er das Gesetzbuch und auf der anderen Seiten eben den Computer und dann noch das Programmierhandbuch sozusagen. Und aus diesen drei Quellen hat er dann so ein Programm entworfen, mit dem dann die Unternehmen, bis ich weiß nicht mehr um was es ging nicht wahrscheinlich irgendwas mit Steuer oder so auch einfach darstellen können. (I: Okay) Vielleicht werden, weil das jetzt alles so komplex geworden ist, im Gegensatz zu vor 15 Jahren werden wahrscheinlich die Anwälte und Juristen das nicht selber programmieren. Aber es ist gut, wenn sie so ein Verständnis davon haben. #00:20:49-2# I: Ja, verstehe, okay. Und um jetzt noch mal zu dem Kurs ein bisschen zurückzukommen. Könntest du dir irgendwie ein juristisches Problem oder einen juristischen Fall vorstellen, anhand dessen so ein Kurs für Jura Studierende konzipiert werden könnte? Also dass es noch mehr auch so auf das auf das Jurathema eingeht. #00:23:25-3# B3: Zum einen gehört da wahrscheinlich so eine Werbestrategie dazu, dass man, wenn man so einen Kurs anbietet, dass man speziell für Juristen erst mal das Interesse, indem man die Bedeutung von Python für den juristischen Beruf und die juristische Zukunft darstellt. Und jetzt konkret auf den Kurs bezogen ist eine Aufgabe für Juristen, ich glaube, da gibt es sehr, sehr viele Möglichkeiten. Also man kann ja einfach juristische Themen benutzen, dass zum Beispiel, es gibt ja, es ist halt ein bisschen sozusagen schon komplexer, aber ich weiß nicht, ob es halt für einen Anfängerkurs gut ist. Aber es gibt ja zum Beispiel so Webseiten, die ja auch auf Programmieren basieren, die zum Beispiel so Fluggästen, Passagieren Informationen geben, ob sie berechtigt sind, also sozusagen ihre Fluggastrechte berechtigt sind, dass sie dann Entschädigung bekommen, wenn der Flug zu spät ist. Also die geben da gewisse Daten ein, wie zum Beispiel wann war der Flug, wie viel hatte der Verspätungen usw. und dann wird dieses Programm dann eben diese (..)diese Information ausgeben, ob sie berechtigt sind, dort keine Ahnung ihre Entschädigungen zu fordern oder usw. Vielleicht könnte man zum Beispiel machen oder was vielleicht jetzt eher auf einfachem, vielleicht eher auf einem unteren Niveau für den Einstiegskurs umsetzen könnte. Wäre vielleicht so in die Richtung Smart Contracts, dass man sozusagen Bedingungen in dem Programm aufstellt, die, also ich weiß nicht, ob du dich schon mal mit Smart Contracts befasst hast, ich auch noch nie, aber ich habe es gestern mal, ich habe am Wochenende mich mal ein bisschen reingelesen und gestern auch. Also wenn ich es richtig verstanden hat, geht es ja darum, dass das mit der Blockchain Technologie gemacht wird und dass sozusagen dadurch, dass es relativ sicher und dezentral gespeichert wird. Und die Grundidee ist eigentlich, dass man diese Verträge, nicht auf Papier ausdruckt, dann unterschreibt, so wie es bis jetzt der Fall ist, sondern dass diese Verträge in diesem Blockchain System so programmierst, dass sozusagen die Klauseln, diese Bedingungen dort so hinterlegt sind, dass wenn die Bedingung eintritt, die Folge automatisch ausgelöst wird. Zum Beispiel wenn in dem Vertrag steht ab Lieferung ist eben dieser Zahlungsanspruch fällig, dass sozusagen sobald dann ist diese Bedingung in diesem Vertrag, sobald diese Lieferung erfüllt ist, dass in diesem Moment dann die Zahlung, die Transaktion von dem Käufer an den Verkäufer geht, ohne dass von den beiden jemand was machen muss. Und sowas könnte man vielleicht auch auf so einem Anfängerniveau mit diesen Ist-Bedingungen. Vielleicht wäre so was eine Idee. (I: Ja) Oder vielleicht noch irgendwie, dass man mit den Urteilen umgeht, also dass man irgendwie so viele Urteile hinterlegt und dass dann dieses Programm, diese Muster erkennt. Aber ich weiß nicht, ob das auf diesem Einstiegsniveau so was möglich ist, aber ich glaube, da gibt es sehr, sehr viele Möglichkeiten. #00:23:54-4# I: Ja, okay. Du hast jetzt gerade von Einstiegsniveau gesprochen. Könntest du dir denn auch vorstellen, jetzt nach dem Kurs noch einen Aufbaukurs zu machen? Oder was bräuchtest du, um dich noch weiter mit dem Thema Python zu befassen? #00:27:32-3# B3: Ich könnte mir das sehr gut vorstellen. Deswegen wollte ich auch fragen: Gibt es da so einen Aufbaukurs von dem Programm? #00:27:48-5# I: Im Moment leider noch nicht. Also das ist ja auch gerade eher noch für Schüler:innen gestaltet. Deswegen beschäftige ich mich ja mit der Bachelorarbeit damit, wie das eben auch für Studierende angepasst werden kann. Aber vielleicht irgendwann eben. #00:27:57-7# B3: Das wäre ein großer Vorteil gewesen, wenn diese Website und dieses Unternehmen so einen Aufbaukurs anbietet, dann wäre es natürlich einfacher gewesen. Jetzt muss man sich halt irgendeinen anderen Anbieter schauen, da muss man schauen, wie ist da sozusagen das Niveau, was hat man schon gelernt. Es ist halt ein bisschen aufwändig. Ja, das wäre auch ein großer Vorteil, wenn das weitergeht. #00:28:14-5# I: Okay, aber würdest du sagen, du hast jetzt durch den Kurs auch so eine gute Grundlage dann schon mal geschaffen? #00:28:39-3# B3: Auf jeden Fall. Ich schaue grade, ob ich noch irgendwelche Tipps oder hast du noch Fragen? I: Ich bin tatsächlich jetzt am Ende der Fragen angekommen und meine letzte Frage wäre jetzt eben, ob es von deiner Seite noch Themen gibt, die wir jetzt noch nicht angesprochen haben oder ob du noch irgendwas loswerden möchtest. #00:28:54-3# B3: Ja, dann gehe ich einfach kurz meine Notizen noch durch. (I: Gerne) Vielleicht (…) Ja, das mit dem ChatGPT habe ich dir ja schon gesagt, dass wenn du da zum Beispiel Smart Contracts, wenn man sich da nicht auskennt, dann kann man einfach das eingeben und dann bekommt man so eine kompakte Zusammenfügung oder Zusammenfassung. Und das ist eigentlich ganz gut. Ja, ich denke eben, dass viele auch so Routineaufgaben vom Anwaltsberuf ersetzt werden, durch solche Programme und deswegen finde ich das eine sehr wichtige Kompetenz auch für Juristen. (..) Genau. Das habe ich schon gesagt. (…) Wie ist es denn eigentlich? Kann dieses Unternehmen auch anbieten? Ich glaube, dass wir für viele Studenten auch so ein Anreiz, dass sie zumindest so eine Teilnahme bestätigt bekommen. #00:29:07-0# Datum: 1.3.2023 um 14.30 Uhr Ort: Zoom I: Hmm. Okay. Genau. Also, du hast dich ja freiwillig für die Teilnahme angemeldet. Deswegen wäre jetzt auch meine erste Frage: Was war so deine Erwartung? Was hast du dir von der Teilnahme erwartet? Vom Kurs. #00:00:16-4# B4: Ich habe tatsächlich bei meiner Studienwahl mal zwischen Jura und Informatik geschwankt. Und dann habe ich gedacht ich habe bisschen Informatik und guck es mir einfach ein bisschen an. Also (.) viel mehr Erwartung hatte ich nicht. #00:00:31-8# I: Okay. (.) Und hattest du irgendwelche bestimmten Lernziele, irgendetwas, was du mitnehmen wolltest aus dem Kurs? #00:00:42-9# B4: Ich dachte ich schau mal, man weiß ja vorher nicht, wie tiefgehend das jetzt ist. Also ich hab gedacht, das geht ja jetzt an Jurastudenten, ist wahrscheinlich nicht so arg tiefgehend. (I: Mmh) Das war dann auch vor allem am Anfang war es ja total simpel. Also das ganze erste Kapitel, das war ja ganz arg simpel. Aber (.) ja, ich bin ja jetzt noch nicht am Ende, das geht ja, glaube ich, noch ein bisschen tiefer, so Richtung vier oder so, mit irgend einem Spiel oder so. Das ist ja dann wahrscheinlich ein bisschen (..) bisschen tiefergehend. #00:01:13-2# I: Ja (.) Ja, stimmt. Und kannst du mir noch mehr zu deinen Erfahrungen bisher mit dem Kurs erzählen? Wie ging es dir so damit? #00:01:27-1# B4: Also (.) ich fand es eigentlich, wie gesagt, es war total nachvollziehbar. Das war ziemlich einfach so. Aber ich weiß nicht, ob das jetzt so eine, ob das auch so ein bisschen an meiner Schule vorher lag oder so oder nicht. Aber was ich auf jeden Fall (.) Was mir so ein bisschen gefehlt hat, ich weiß nicht, wenn man das vielleicht irgendwann noch mal machen würde. Was man sagen kann, ist, dass man diese Kurzbefehle, also diese ich weiß nicht, wie ich das jetzt nennen soll, diese Befehle, die du eben für bestimmte Sachen verwendest, die du dann gelernt hast, dass du irgendwie vielleicht eine Übersicht oder so hast, weil du die ja nicht direkt alle auswendig weißt. Da musst du die in der nächsten Aufgabe benutzen und ich wusste dann manchmal nicht mehr ganz genau, was ich getippt hatte. Und dann habe ich so geschaut, wie dieser Befehl für die bestimmte Sache war (..), aber ansonsten war es eigentlich voll nachvollziehbar. (.) Also ich denke halt, wenn man das zum ersten Mal macht, es ist vielleicht so eine Übersicht bisschen sinnvoll, wenn man da so irgendwas nebendran hätte und du siehst es so: Ja, okay, das mache ich so, das mache ich so. (I: Ja) Also die sich so aktualisiert bei dem, wo du gerade bist, was du gerade gelernt hast, dass aber nicht komplett dasselbe so ausformuliert steht sondern dann nur so stichwortmäßig oder vielleicht nur der Befehl oder so. Ich glaube, dann könnte man das vielleicht noch ein bisschen optimieren, aber ansonsten fand ich es nachvollziehbar und gut. ((lacht)) #00:02:44-4# I: Okay. Ja, du hast jetzt schon gemeint mit dem Kurzbefehl. Fällt dir noch irgendwas anderes ein, was irgendwie verbessert werden könnte? #00:02:55-0# B4: Es gab ja diese, diese Kreativaufgaben und ich weiß nicht, ob einfach meine Kreativität kaputt ist ((lacht)) oder (.) oder ob das es an mir liegt oder an dem Ding. Aber mir ist nichts</p><p>eingefallen, also nichts gescheit, was ich da jetzt dann machen könnte. Also wenn da stand so ey, macht das und das, dann war das cool, dann konnte man das machen. Aber so an sich, sich so selber was auszudenken. Ich weiß nicht. Vor allem da waren dann immer so zwei und dann manchmal ist mir mit dem erste noch was eingefallen und bei dem zweiten hab ich immer so gedacht hm was mach ich jetzt. (.) Ja (.) Also vielleicht so, so ein bisschen ein Anreiz. So, (.) ich glaube, so beim ersten Kapitel von den Kreativaufgaben konnte man ja eh nur so Formen malen oder so. (..) Da könnte ja dann auch vielleicht stehen, male einen Baum oder so und dann sieht ja trotzdem der Baum bei jedem anders aus, weil jeder irgendwie kreativ den anders macht. (…) Also so ein Stichwort oder so. Ich glaube, da kommt man eher auf eine Idee, sich dann selber was zu überlegen. Aber so ganz einfach mal was du willst, keine</p><p>Ahnung. Also mir ist da nicht so viel eingefallen, aber ansonsten. (..) Ja, also wie gesagt, höchstens noch beim Ersten hatte ich ne Idee, beim Zweiten war dann rum. ((lacht))</p><p>#00:04:04-0#</p><p>I: Ja, versteh ich ((lacht)). Hattest du sonst noch irgendwelche Schwierigkeiten sonst bei der Durchführung bis jetzt? #00:04:12-9# B4: Das Einzige, das war das, was ich dir (.) Ich glaube, da hatten wir auf WhatsApp geschrieben. #00:04:18-2# I: Genau. Ja. #00:04:19-3# B4: Das mit dem (.) diese Drehung, dass dieser Drehwinkel, dass er sich jedes Mal klicken erhöht, weil das halt nirgends angezeigt wird, weil ich hatte das sogar fast genau so eingetippt, nur dass die Klammer irgendwie noch andersrum war. Also ich hatte das Plus irgendwie hinter oder vor der Klammer und es musste genau andersherum sein. Also ich habe es von alleine so ähnlich probiert, aber ja (.) hat dann halt nicht gepasst. Hätte man auf die Idee vielleicht kommen können, das noch zu verschieben hinter die Klammer. Aber ich denke (..) Ja, ich denke so, der klassische Jurastudent wäre vielleicht nicht auf die Idee gekommen. #00:04:49-3# I: Also du warst auch nicht die einzige, die da ein Problem hatte. Würde es dir da dann vielleicht helfen Irgendwie doch eine Einsicht dann auch in die Lösung zu bekommen. Also zum Beispiel so ein Lösungsweg dann, wenn du irgendwie nicht weiterkommst? #00:05:05-7# B4: Also (.) ich finde so ein richtiger Lösungsweg muss gar nicht unbedingt sein, was ich halt aber teilweise, wenn du dann schon auf okay gedrückt hast, dann kommt (.) wird ja immer angezeigt, ob es richtig oder falsch ist und wenn mal was falsch war, stand da halt nie was es sein soll und dann könnte ja da stand zum Beispiel stehen bei mir dann Drehwinkel soll nicht zehn sein, weil dieses Plus irgendwie nicht erkannt wurde, da wo ich es gerückt habe und dann stand da soll nicht zehn sein und dann könnte da stattdessen stehen, soll sich um zehn erhöhen und dann könnt ja in der Klammer vielleicht stehen, wie der Befehl ist, damit sich so um zehn erhöht. So also vielleicht dass nur das, was du falsch hast, dann irgendwie als Lösungsweg angezeigt wird, sonst hast du da voll das lange Ding. Das braucht gar nicht jeder, aber vielleicht jeder, der dann jemand, der vielleicht alles oder fast alles falsch hat, der wird dann vielleicht so eine lange kriegen. Also das, ich weiß nicht, das ist vielleicht kompliziert, aber dass halt immer das, was falsch ist, vielleicht nur so ausformuliert wird. #00:05:57-4# I: Ja. Ja, stimmt. (.) Und würde es dir auch sonst noch helfen (.) also, du hattest ja als mich, aber so eine Ansprechperson zu haben, die bei Schwierigkeiten dann auch weiterhilft? #00:06:11-9# B4: Also ich fand das jetzt bei dem Schwierigkeitsgrad nicht unbedingt notwendig, außer als bei dem einen, wo man das halt gar nicht kapiert hat. (I:Ja) Weil man halt gar keine Anzeige hatte und es vorher ja auch nicht vorkam, dass du so was ähnliches machen musstest. (.) Es war das erste, was ich irgendwie durchs Klicken erhöht hat. Das andere war ja immer nur dass es sich verschoben hat. Aber das war der erste Wert, dass ich durchs Klicken so wirklich an der selben Stelle immer wieder so ein Stück weitergedreht hat. Das andere war ja nur, dass es die Position ändert und es kam ja vorher halt noch gar nicht vor. Deswegen war das vielleicht so ein bisschen von dem her auch (..) Ja unerwartet. (I. Hm ja) Aber ich denke ja. Also, ich hätte es nicht gebraucht. Aber es kann auch sein, dass es vielleicht jemand anderes anders sieht und da gerne drüber reden würde noch. #00:06:59-9# I: Okay. Du hattest gerade also schon was zum Schwierigkeitsgrad gesagt. Fandest du den angemessen? Oder wie ging es dir damit so bis jetzt? #00:07:14-2# B4: Also ja, ich bin jetzt wie gesagt so bei der Hälfte von zwei oder so. Das fand ich eigentlich noch ziemlich einfach. Es hat auch ein bisschen schwieriger sein können, aber ich finde, dann sollten vielleicht auch (.) ja wenn dann zum Beispiel mehr Befehle eingebaut werden sollten die vielleicht auch irgendwie nebendran stehen. Weil ich glaube, so beim ersten Mal, wo du das anschaust, weißt du nicht direkt alles, jeden dann auswendig. Immerhin war noch vieles so auf Deutsch okay für Rechteck typisch Rechteck und dann ne Klammer. So das wird sich schon der meiste Mensch merken können. So denke ich. Aber halt allein zum Beispiel, da könnte ja nebendran so eine Übersicht sein mit Rechteck, Startpunkt, dann Breite, dann Höhe reingedrückt hast, hat das gezoomt oder ran oder raus, ohne dass man irgendwas gemacht hat. Und da habe ich die Krise gekriegt. Am Laptop hat es gut funktioniert, also da war alles in Ordnung. (.) Ich habe halt vom Tablet auch eine Tastatur und ich habe dann mal reingeschaut, da hatte ich meinen Laptop gar nicht dabei und da habe ich die Krise gekriegt, weil sich das dauernd so bewegt hat und dauernd hat's gezoomt, hast du da getippt und hat es da weggezoomt oder rangezoomt und ohne dass man irgendwas gemacht hat, also wirklich nur Also falls es dann doch irgendwie, falls da noch irgendwas interessant ist halt, was man noch wissen kann, wenn ich ganz durch bin. Aber ansonsten denke ich, habe ich alles gesagt. Aber ich glaube, was ich bei dem Programm so am sinnvollsten noch gefunden hätte, wäre echt so</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Fig. 2</head><label>2</label><figDesc>Fig. 2 Insights into the python introductory course -Animation at the click of a mouse</figDesc><graphic coords="8,70.85,96.10,453.60,223.70" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head>▪▪▪▪▪▪▪</head><figDesc>Clear and specific communication of course objectives Exercises related to the professional environment and reality of legal professionals, such as smart contract systems or a digital calculator for alimony Current topics such as generative AI applications, with no distinction made between their creation and the integration or mastery of existing tools by students ▪ Outlook on further resources for professional use Differences from other programming languages Coexistence with the Time-Intensive Study Program and Self-Directed Learning ▪ Flexibility and time autonomy of the course ▪ Usability on mobile devices, as attempting to use the course on a tablet caused frustration for one participant Ability to skip overly simple tasks ▪ Reminder function for incomplete tasks The Distance from Technical Content in the Curriculum ▪ A glossary for common Python commands and language elements More detailed and concise feedback and explanations More positive reinforcement ▪ Option to give up on individual tasks or reveal the solution Desire for Guided Learning and Social Interaction ▪ Individual feedback, e.g., through a chatbot ▪ Exchange through a chat or forum</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><figDesc><ref type="bibr" target="#b32">Rowbotham and Walther (2022)</ref> recommend designing a platform to accommodate individual preferences, as adults best understand their prior knowledge and interests. Learners should be able to decide when and how long they study to meet their individual time needs. The importance of flexibility is also highlighted by<ref type="bibr" target="#b33">Seel &amp; Ifenthaler (2009)</ref>, who emphasize the advantage of time and place independence in e-learning.<ref type="bibr" target="#b3">Arnold et al. (2018)</ref> consider the use of mobile devices a crucial success factor for such a course.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><figDesc>to students at other institutions with different focuses. The small sample size of only four interviews limits the ability to draw broad conclusions about the entire student body. Additionally, the study only covered the analysis phase and provided recommendations for the design phase within the ADDIE model. Despite these limitations, the study offers valuable recommendations for improving a Python course tailored to law students. It emphasizes the importance of considering the unique characteristics of adult learners and suggests integrating programming into non-technical disciplines like law, given the ongoing technological changes. Future research should address these limitations by expanding the sample size and including students from diverse institutions. The subsequent phases of the ADDIE model should be thoroughly explored to develop a comprehensive educational program. The focus should be on the conception of a practice-oriented, flexible course design that enables law students to apply the acquired knowledge directly in their professional context. The guiding question for the design phase could be: How can the current Python introductory course be adapted to the needs of the law students?</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><figDesc>(I: Ja) Man kann ja vielleicht sogar zum Art alphabetisches Wörterbuch oder so was machen (..) und sonst fällt mir, glaube ich auf die Schnelle nichts mehr ein. Ich glaube, das war mein Eindruck. #00:00:02-4# I: Ah, ich sehe gerade, meine Kamera hängt ein bisschen. Nicht irritieren lassen. #00:02:52-5 B1: Du kannst da ja auch ausmachen. Wenn die Verbindung dann besser ist. #00:02:5-6# I: Ich schaue mal, wenn sie sich noch mal aufhängt, dann mache ich sie einfach auch. Genau. Also die Teilnahme von dem Kurs war ja auch freiwillig. Was hast du denn erwartet, als du dich angemeldet hast? Also was waren deine Lernziele? #00:03:02-2# B1: Also mein Ziel ist auf jeden Fall, das Verständnis zu haben und schon Beispiele gecodet zu haben. Das hast du auf jeden Fall getroffen. Diese, dass ich schon mal, sagen wir okay, ich habe schon mal eine Programmzeile oder so da und da rein gepackt. Was mein Lernziel jetzt nicht war, ist zum Beispiel am Ende sagen zu können, ich kann Python coden. Oder programmieren oder wie auch immer man das sagt. Und genau, dass man halt dieses Verständnis, vor allem, weil ich kann nur mal was dazu sagen dass ich in einem Softwarehaus im Unternehmensbereich arbeiten möchte. Dass man dann da auch einen Mehrwert bietet und nicht nur so. Und vielleicht dann natürlich auch ob sich ob es jetzt am letztlich dann was bringt bei Legal Tech habe ich mir jetzt noch überlegt, ob ob das vielleicht irgendwie so Sinn macht, aber ich glaube, das lasse ich dann doch lieber den Informatikern. ((lacht)). Nach meinen Kenntnissen. Aber ja, genau das waren die Erwartungen. #00:03:18-9# I: Okay. Und inwiefern hast du das Gefühl, dass du mit dem Kurs deine Lernziele erreichen konntest bis jetzt? Also du bist ja noch dabei. #00:04:19-4# B1: Genau. Also ich kann auf jeden Fall beschreiben, wie ich weiß nicht, wie nennt man es Bilder oder die dir dann die Zeichnungen, die dann rechts aufgepoppt sind, wie man die in Strukturen herstellt und dass gewisse (.) Phasen, gewisse Vokabel dann auch reingehören und Parameter haben, die auch zu gehören. Das fand ich sehr interessant, dass man weiß, okay, welches, welche Parameter sind wo relevant und dass man zum Beispiel auch diesenFarbverlauf, also man denkt ja gar nicht, dass das quasi auch so einfach programmierbar ist, so dass das eben so, so schön aussieht am Ende mit so einem Farbverlauf oben drüber. Also in der Hinsicht war meine Erwartung, dass ich quasi schon mal ein Produkt gesehen habe am Schluss, wurde dann erfüllt. #00:04:26-7# I: Okay ja. Und du bist schon ein bisschen darauf eingegangen, aber kannst du mir noch mehr dazu erzählen, was dir gut oder nicht so gut an dem Kurs gefallen hat?. Also gut hat mir auf jeden Fall gefallen, dass die Lektionen vor den Übungen kamen und dass man mit den Lektionen auch erst mal sich auch ausprobieren konnte. Also dieses Ausprobierfeld fand ich gut und das man dann, als ich es entdeckt habe, auch nachschauen konnte (.) wo was steht, wenn man was vergessen hat. Weil das war mir wichtig, weil wenn ich jetzt nicht jeden Tag daran arbeite oder so einmal die Woche irgendwann, dann ist es halt schnell wieder vergessen. Also so was war das nochmal? Also um nachzuschauen zu können. Aber vielleicht diese. Diese Nachschau ist vielleicht für Juristen auch immer so (..) Die haben ja mit Gesetzen und so wie auch, wenn man es sagt, man lernt trotzdem nicht so viel auswendig, man guckt schon öfter mal irgendwo nach. Und dass man halt so vielleicht das auch knowledgemäßig, managementmäßig so ein bisschen vereinfacht, dass man sagt okay, hier ist der Code für Rechteck und da ist das. (.) Ah eine Sache muss ich noch dazu sagen.Eine Sache, die mir nicht gut gefallen hat. Der Farbverlauf an irgendeinem Bein von R2D2 oder so bin ich ja 1000 mal steckengeblieben, weil ich wusste nicht von rechts oben, rechts, links und das war so minimal falsch. Und dann kam, wenn du das auschecken lässt, hieß es ja, diese Codezahl ist falsch. Ich wusste auch, dass der Farbverlauf in irgendeine Richtung nicht richtig sein sollte, aber da vielleicht halt einfach so okay. Wenn man es nach drei mal nicht weiß, dann vielleicht doch ein einfacher Tipp oder so sagen: Ja hier also noch mal ein Hinweis also für die nicht so viel Bescheid wissen. Weil dann (.) es ist so, ich hab's im Endeffekt auch rausbekommen, aber es ist dann so, dann ist mir die Zeit weggegangen von dem von der zweiten Übung, die ich quasi für die zweite genommen hätte. Hätte ich vielleicht in dem Schritt schneller zum Ergebnis gefunden, hätte ich noch die zweite Übung oder die dritte machen können. #00:05:32-1# I: Ja okay. Also, hattest du sonst noch Schwierigkeiten mit dem Kurs bis jetzt?, das einzige der Farbverlauf. Aber sonst (..) Und daran zu erinnern, wann man, also wenn man lange nicht das gemacht hat, eine Woche lang, dass man sich noch mal alles in Erinnerung ruft, kann man vielleicht auch so eine Wiederholungssession oder so machen keine Ahnung. Aber so ein kurz-Shorty. #00:07:33-6# I: Ja, verstehe. Und hat dir sonst noch irgendwas gefehlt? #00:07:52-3# B1: Ne. Also an sich (.) genau, man könnte halt so ein bisschen so ein (.) es gab ja früher bei Word so diese Büroklammer, dass man sagen können ja Hilfe, dass man vielleicht so ein Shortkey hat, wo man sagen kann okay, ich komme grade nicht weiter und dann Hilfe. (du hast es ja auch angeboten, dass man dich fragen kann. Aber das ist dann noch ein bisschen größere Hürde. ((lacht)) #00:08:22-2# I: Ja, ja, okay. Und wie fandest du bis jetzt den Schwierigkeitsgrad? Also, fandest du den angemessen? #00:08:30-6# B1: (.) Ja, ich fand den angemessen. Man hat auf jeden Fall die Lektion und alles verstanden. Ich fande nur, wie gesagt (..) für mein Bedürfnis waren jetzt die Übungen zu umfangreich. Aber, aber ich meine eine Übung ist sehr, sehr sinnvoll. Auch zwei. Ich glaube, es waren aber dann auch drei vier. Und dann dachte ich okay, jetzt würde ich gerne weitermachen. So, das ist das einzige. #00:08:40-2# I: Ja. Und wie ging es dir mit dem zeitlichen Rahmen? Für den Kurs, sind ja so 40 Stunden anberaumt. Findest du das angemessen? Hast du mich verstanden? Oder soll ich es noch mal wiederholen? #00:09:10-6# B1: Für den Kurs insgesamt? Ja, denke ich schon. #00:09:29-2hast gesagt, wie viel insgesamt für einen Kurs angemessen, oder? 40 Stunden?, genau. Also ich finde, auf jeden Fall. Ich bin ja jetzt so ungefähr bei der Hälfte oder so bisschen weniger als die Hälfte. Also kommt gut hin. Ja. #00:09:38-3. Ich möchte (..) dass ich mich, also ganz einfach gesagt, dass ich mich mit ITler in meinem Unternehmen unterhalten kann und das Grundverständnis aufbringe auch (.) Probleme oder Lösungen entwickeln, Ideen anstoßen zu können. Und dann halt zu sagen und auch diese, ein bisschen, diese Interdisziplinarität zu fördern. Was auch für Juristen, also wenn wir irgendwann mal sagen, wir werden von Maschinen ersetzt, dass man sagen kann okay, ich bin aber dabei zu wissen okay, wie funktioniert überhaupt so was. Dass man dann quasi mit im Prozess ist. #00:10:02-8#</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>(I:Frage</head><figDesc>. Ist ja auch ich weiß nicht. (.) Man kann ja auch vielleicht, wenn man sagt, auch die Kommunikation zwischen Studierenden. Wenn jetzt so eine Studentenvereinigung irgendwie einen Trip wohin plant und dann halt zu sagen okay hier und das da könnt ihr euch anmelden und das gibt es zu Essen was weiß ich. Also so einfach gelagerte Sachen oder es gibt auch so in der Bibliothek Sachen vielleicht dass man sagen kann okay hier der Platz ist frei und so und dann will ich mich da anmelden. Also ich denke auch so ein bisschen an reine bürokratische, also organisatorische Sachen. Genau. Aber sonst ja dann bin ich gespannt, , dass du so flexibel warst, hier auf Video umzusteigen. #00:18:33-4ich habe mir erwartet, dass ich bisschen was dazu lerne. Also vor allem halt ne Programmiersprache und da halt bisschen ein paar Skills lerne. (.) Also ich würde mir gerne mal, wenn also älter bin, wenn ich keine Ahnung mehr Wissen habe, eine eigene Website erstellen können. (..) Und da hat es auch also schon bisschen geholfen mit den Figuren und so weiter. Das ist schon mal ein guter Anfang. #00:00:17-5# I: Also hast du das Gefühl, dass du dein Lernziel mit dem Kurs schon erreichen kannst? # 00:00:53-4# B2: Also ich finde es ein guter Grundbaustein. So zum Einstieg. #00:01:00-8# I: Ja und kannst du mir dann noch ein bisschen mehr so zu deinen Erfahrungen mit dem Kurs erzählen? Also wie erging es dir damit? #00:01:06-6# B2: Also mir ging's ganz gut damit. Am Anfang vor allem, da war man auch noch motiviert.Und dann (.) kamen halt diese Kreativaufgaben und die sind ja freiwillig, oder? Also oder nicht, ich weiß gar nicht. #00:01:17-7# I: Man muss sie nicht alle machen. Also genau die sind freiwillig zum Teil., die hab ich dann alle gemacht und bin dann weiter. Und (.) es sind, es gibt ja diese Kontrollpunkte, richtig? Und die Kontrollpunkte sind so ähnlich wie die Kreativaufgaben oder? Und da war mir das dann irgendwie so gegen Ende bisschen zu viel. Hab dann halt eine Pause gemacht und dann irgendwann anders weiter gemacht. Und wo ich dann halt mal anders weitergemacht habe, war bei mir halt dann das Problem, dass ich halt viel wieder vergessen habe. (.) Und da habe ich dann geschaut, ob es dann Merkzettel irgendwie gibt und hab da auch einen gefunden. Also da waren ein paar Tipps, oder? Also außerhalb des Programms. In deinem Programm. (.) Aber da stand auch nicht alles deswegen war es bisschen schwierig, gleich zu wissen. Dann war es wieder schwierig reinzukommen.Also würde dir so ein allgemeiner Merkzettel dann irgendwie helfen? Oder was könnte dir noch helfen, damit es dir noch leichter fällt? #00:02:48-2# B2: Ja, auf jeden Fall ein Merkzettel wo noch mal (.) wo nochmal die Reihenfolgen drinstehen. Und also bei mir hinkt, hinkts gerade am sechsten Kontrollpunkt, also am letzten Kontrollpunkt, wo ich dann zwischen fünf und sechs irgendwie Pause hatte und dann (..) weiß nicht, dann wollte ich eigentlich schon weiter springen und mal was neues noch machen. Ging ja dann halt nicht, weil man es erst mal fertigmachen muss. Ja. #00:02:57-7# I: Okay. Also da hast du dann also gerade auch Schwierigkeiten, also würde dir da auch so ein Ansprechpartner oder so helfen oder ein Einblick in die Lösung oder so? Also wäre das vielleicht auch ne Möglichkeit, also wenn man nicht weiterkommt.#00:03:32-1# B2: Ja (.) doch, wo man dann irgendwie drücken kann: Ich gebe auf. ((lacht)) #00:03:4, also eben am Anfang war ich mega motiviert. Hab dann auch, ich bin dann auch weit gekommen. Und ich bin eigentlich schon immer mal wieder motiviert, weil es mich ja auch interessiert. Also, ja, und ich habe auch irgendwo eine Leidenschaft. Bist du noch da? (I:Ja) Ja. (.) Eine Leidenschaft. Nur ist habe ich es dann auch wieder vergessen. Dann macht es auch keinen Spaß mehr, sage ich mal. Wenn man dann (.) nach jedem Kontrollpunkt, an dem wo man dann kurz Pause macht, dann nicht mehr weiter weiß. Halt stecken bleibt so ja., ich find ihn gut. Also, ich habe daran (.) also es war mir nicht zu leicht, aber auch nicht zu schwer (..) Ich weiß nicht, man könnte es vielleicht ein bisschen (.) nee, also ich bin ja noch nicht so weit gekommen, ob man es halt ein bisschen schwerer machen könnte.Aber vielleicht wird es ja gegen Ende bisschen schwerer. Das weiß ich ja noch nicht.#00:05:09-5# I: Ja, okay. Und mir ging es dir so mit dem zeitlichen Rahmen. Also der Kurs ist ja so für ungefähr 40 Stunden angesetzt. Findest du den angemessen? #00:05:38-3# B2: Hmm (.) Also den Fakt gegeben, dass ich bisher nur vier Stunden sag ich mal dran saß und ziemlich weit gekommen bin ist. Also sind 40 Stunden eigentlich schon viel Zeit, die man hat. Find ich gut. #00:05:49-1# I:Ja. Und was hat dir besonders gut an dem Kurs gefallen? #00:06:14-4# B2: Hmm (…) Also irgendwie fand ich den Aufbau eigentlich auf jeden Fall ganz gut mit dem, dass man erst mal Farben lernt, dann Farbverlauf, dann die Richtung vom Farbverlauf usw. und. da gab es auch so lustige Captain American Dinger. Die fand ich ganz cool. Kann man auf jeden Fall weiter etablieren. Und Regenbogen hat mir gut gefallen ((lacht)).#00:06:21-1# I: Okay also wir haben ja jetzt sehr viel so über den Kurs an sich geredet. Ich würde jetzt gern noch mehr auf das Jura Thema auch zu sprechen kommen. Deswegen die jetzt dein Programm oder die Programmiersprache an sich? #00:07:18-6# I: Ganz allgemein. #00:07:24-9# B2: Allgemein. (.) Also es ist ja schon wichtig, sich so mit dem System auszukennen. Ich weiß jetzt nicht genau, inwiefern die Juristen jetzt davon profitieren, weil (.) die ja jetzt nicht unbedingt was programmieren müssen, außer es geht vielleicht um Websites eben. Aber generell finde ich jetzt so für alle Menschen, dass es eigentlich ganz wichtig ist, dass man so was weiß. Meiner Meinung nach (.) ist interessant zu wissen, wie eine Webseite oder wie das Internet aufgebaut ist. Und die Programmiersprachen haben das ja alles irgendwie zusammengebracht und es ist schon interessant dann zu erfahren, wie die Geschichte und der Ursprung hinter Internetseiten ist. Und es ist eigentlich schon so wie so ein Allgemeinwissen, wo man sich da bisschen aneignet. #00:08:28-9# I: Ja. Also du hast gerade vorhin auch schon das mit der Website gemeint. Könntest du da noch mehr drauf eingehen oder könntest du dir noch einen anderen Bereich vorstellen, wo du das vielleicht später in deinem Arbeitsalltag anwenden könntest?..) Also eben. Webseiten werde ich wahrscheinlich dann machen. Also ich find es auch ein Muss. Ja, also man kann dann für verschiedene Firmen, sage ich mal so im Auftrag arbeiten und Websites erstellen. Oder (...) Oder man programmiert eine App oder sowas. Also es gibt ja ein paar Juristen, die sich da voll engagieren. Und es gibt ja auch schon diese Juristen Apps, wo man halt Lernstoff (.) mitkriegt. Und (.) ich finde, das kann man eigentlich schon gut mal machen als Jurist, so Apps erstellen, für andere wie grade Studierende zum Beispiel und denen so ein bisschen helfen. Ja. Das ist das was mir grade einfällt. #00:08:57-5# I: Okay. Und kannst du dir, also das Ziel des Kurses ist ja, dass es sich noch mehr sich auch mit dem Jurathema an sich beschäftigt. Deswegen könntest du dir ein juristisches Problem oder einen juristischen Fall vorstellen, anhand dessen so ein Kurs konzipiert werden könnte? #00:09:56-8# B2: (…) Könntest du vielleicht die Frage nochmal wiederholen? #00:10:16-7# I: Klar. Also der Python Kurs hat ja gerade erst mal nichts mit Jura zu tun. Und es gibt ja so bestimmte Fälle oder Probleme im Bereich Jura. Und die Idee ist eben, dass man diese in dem Kurs dann bearbeitet um eben den Bezug zu Jura auch zu haben, also das zu verbinden. #00:10:27-2# B2: (..) Also man könnte ja auch mit Firmen, also mit Unternehmen zusammenarbeiten und die haben, also die haben bestimmt ein paar Probleme, die sie lösen wollen. Im System vielleicht. Und da könnte man dann selber dann irgendwie als Jurist dann helfen. Und (..) könnten vielleicht irgendwie so Schreibseiten sein, wo man Dokumente hochlädt und man schreibt ja auch viele Verträge als Jurist und dass es dann da so eine Seite gibt, wo man Verträge einfacher verfassen kann. Dass die Juristen dann da selber da erstellen in ihrer Jobbeschreibung. I: Okay. Und welche Fragen zu Python haben sich bei dir noch ergeben? Also ist noch irgendwas offen im Moment? #00:12:08-4# Also ich (.) ja, ich frage mich also, weil da gibt es ja dieses Raster, also bei deiner Seite, bei deinem Programm gibt es ja dieses Raster, wo man immer reinprogrammiert. Und ob es dieses Raster auch in der Realität gibt oder also wie man das dann ohne Raster macht. #00:12:20-1# I: Also erst mal muss ich sagen, dass ich das Programm nicht erstellt habe. Also ich habe den Kurs auch gemacht, aber ich studiere Erziehungswissenschaft, also ich habe damit gar nichts zu tun an sich, aber ich glaube, dass es in der Realität auch mit so einem Fenster geht. Aber. Äh, ich kenn mich da auch nicht mehr aus als du, glaube ich deswegen. Ich bin eher so für den didaktischen, erwachsenbildnerischen Teil zuständig. ((B2:lacht)) Aber würde es dir denn da helfen oder könntest du dir vorstellen, nach dem Kurs auch noch einen Aufbaukurs zum Beispiel zu machen, um dich noch mehr mit dem Thema Python zu befassen? #00:13:18-8#B2: Ja, je nachdem, wie der Kurs aussieht. Also (.) ja, also wenn es so ein langer Kurs ist, dann weiß ich nicht, wie lange ich da dran Zeit hab. Ich habe ja ein ziemlich anspruchsvolles Studium. Also es ist schon sehr zeitaufwändig. Und da geht es mir dann schon darum, wie lange ich dafür brauche, bzw. müsste der Kurs dann so konzipiert sein, dass ich dann halt über ein Jahr schon so halt dran arbeiten kann (.) und so länger Zeit dafür hab. #00:13:33-7# I: Mhm. Gibt es noch irgendwas anderes, was dich daran reizen könnte, so einen Kurs zu machen, oder was würde dich da ansprechen oder dir weiterhelfen? #00:14:14-3# B2: Also es ist ja ähnlich wie Sprachenlernen mit bubble und ja, da hat man ja auch nicht immer Lust da so zu gucken. Aber wie also Babbel zum Beispiel nutzt er dann immer zu Mitteilungsnotizen, die man dann bekommt. Das kann ich mir vorstellen, dass es vielleicht funktioniert. Dass man da dranbleibt. Halt so ein paar Erinnerung einfach, dass es noch existiert. kurze Frage: Wie lange (.) also, wie lang habe ich noch Zeit? ((lacht)) #0:15:31-7# I: Also du hast jetzt den Zugang zu dem Kurs. Du kannst den in der Zeit machen, die du brauchst. #00:15:40-1# B2: Okay schön. (…) Ja, das war es auch von meiner Seite. #00:15:48-6# I: Okay. Ja. Dann vielen Dank auf jeden Fall, dass du dir die Zeit genommen hast, mir die Fragen zu beantworten. Und ja, wenn von deiner Seite nichts mehr offen ist, wünsche ich dir noch einen schönen Tag und noch viel Spaß mit dem Kurs. habe mich deswegen, (.) also es gibt ja sehr viele Gründe, warum ich mich angemeldet habe. Der erste Grund war, dass ich seit einem halben Jahr in der Legal Tech Community bin und ich wollte dort schon immer mal irgendwas machen, was die anbieten und hatte aber noch nie die Chance, weil es immer Terminüberschreitungen oder so gab. Und jetzt dieser Python Kurs war ja flexibel von der Zeit. Deswegen habe ich gedacht, jetzt nutze ich mal meine Mitgliedschaft und mach da etwas von den Angeboten. Der zweite Grund war, dass ich eigentlich schon immer mich für Daten, also ich hatte ja schon ein Erststudium und da habe ich mich schon für Statistik und quantitative Methoden und Umgang mit Daten beschäftigt und auch mit verschiedenen Programmen. Das waren dann aber mehr so Statistikprogramme wie Starter, SPSS oder auch Excel. Hier habe ich mich eher mit solchen Sachen beschäftigt, aber ich wollte schon immer eigentlich Python ausprobieren. (.) Das Interesse hatte ich eben schon länger, aber manchmal braucht man ja so so einen Anstoß. Und als dann diese Nachricht kam, habe ich eben gedacht, diesen Anstoß nutze ich jetzt. Der dritte Grund ist, dass ich davon überzeugt bin, dass gerade für Juristen das eine sehr wichtige Zusatzqualifikation ist. Ich weiß nicht, ob du da später noch eine Frage dazu hast. (I: Ja) Da habe ich mich jetzt auch gestern nochmal damit befasst, inwiefern man das später nutzen kann oder warum man als Jurist so was vielleicht machen sollte. Aber dann fasse ich das jetzt ganz kurz einfach. Ich denke, dass das Jurastudium sehr, sehr konservativ ist, sehr, sehr, nicht nur bei der Notengebung sehr streng, sondern dieses ganze System mit dem Staatsexamen ist meiner Ansicht nach nicht zeitgemäß und auch nicht zukunftsorientiert. Da muss sich auf jeden Fall was ändern. Da gibt es einen riesen Reformbedarf. Die Uni ist ja eigentlich reformwillig. Aber halt das Landesjustiz Prüfungsamt in Stuttgart. Die sind sehr, sehr konservativ und die ändern nichts und deswegen muss man selber was ändern. Und ein wichtiger Aspekt ist eben, dass man nicht nur dieses Fachwissen, was man für das Staatsexamen braucht, also das juristische Fachwissen erlernt, sondern eben auch Soft Skills, solche Dinge. Und da gehört eben Python dazu, (..) meiner Ansicht nach. #00:00:15-5# I: Ja, okay. Und hattest du zu Beginn jetzt für dich persönlich so bestimmte Lernziele, was du mit dem Kurs erreichen oder lernen wolltest? #00:02:51-zum Beispiel bei ich hab mir was aufgeschrieben bei dem Kapitel 2.1.1.1. Kontrollpunkt drei. Da musste man beim Drehwinkel so ein Plus und dann Gleichzeichen machen und ich hatte das Plus davor nirgends irgendwie in dem Kurs gesehen und da habe ich ewig gebraucht, bis ich da drauf kam, dass man da ein Plus davor setzen muss. Oder auch bei diesem Inspektor, also diesem Bild da, von der Musterlösung, da kann man ja und der Strg Taste, kann man da die Information sehen und das kam auch zu spät. Also irgendwie hätte ich das schon vorher gebraucht. (I: Ja) Ja, bei 2.2.1 an Kontrollpunkt eins, da gab es ein Fehler in der Zeile 13 mit vertikal und horizontal. Aber das war jetzt nicht so, nicht so schlimm und ich fand den Kontrollpunkt 2 zwei bei 3.2.1.1 ziemlich schwer. (I: Okay) Da habe ich lange gebraucht. #00:05:37-0# I: (..) Ja. Okay. Also, du bist auf jeden Fall nicht der Einzige, der an dem mit dem Gleichzeichen und dem Drehwinkel festhing. Also da haben mir auch ein paar geschrieben. Aber wie fandest du dann so insgesamt den Schwierigkeitsgrad von dem Kurs? #00:06:49-4# B3: Überschaubar. Also dann auch nicht zu einfach, nicht zu schwer. So genau richtig. #00:07:15-3# I: Und auch so die Steigerung der Schwierigkeit dann? #00:07:26-0# B3: Ja genau. #00:07:28-9# I: Und wie fandest du dann für den Kurs so den zeitlichen Rahmen? wenn ich die ganzen Übungsaufgaben gemacht hätte, dann wäre ich wahrscheinlich auf 40 gekommen. #00:07:47-2# I: Also, du kannst sagen, was dir einfällt. Wie du willst. #00:11:02-0# B3: Ich fand das sehr übersichtlich. Ich geh nochmal in den Kurs rein. (…) Ja, die Aufgaben waren auch sehr abwechslungsreich. Also viele Themen, verschiedene. Das fand ich auch gut. Man hat ja auch immer das Gleiche nehmen können. (..) Und ich fand auch gut, dass die Texte so kurz waren, weil ich glaube, man wird es auch doppelt oder drei oder viermal so lang schreiben. Es war alles sehr, sehr kurz zusammengefasst. Ich glaube, das reicht mit Vorteilen. ((lacht)) #00:11:05-6# I: Okay, ich fällt dir dann noch was ein, auch wenn du gerade auf der Seite bist, was vielleicht noch verbessert werden könnte oder was dir noch gefehlt hat. Also du hattest das ja schon ein bisschen angedeutet. #00:11:45-9# B3: Genau, ein paar konkrete Sachen habe ich ja vorhin schon gesagt. Was ich auf jeden Fall noch mal verbessern würde, wäre die Autokorrektur, weil die war wirklich nur manchmal hilfreich. (I: Okay.) Einerseits ein Vorteil, weil das hat was geholfen manchmal, aber manchmal waren dann auch richtig schlecht und verwirrend. Das heißt, wenn man den Code gemacht hat und dann abschickt und dann heißt es ja, ob man das jetzt richtig gemacht hat oder nicht. Und dann kommt meistens noch so ein Satz irgendwie (.) oder Fehler oder so. War aber nicht immer eindeutig (I: Okay). Was ich auch sehr schlecht fand, war, dass oder vielleicht habe ich es auch nicht gefunden, halt so ein Nachschlagewerk. Also wenn man dann so ein ich weiß nicht wie das heißt, halt so diese Befehle oder diese Codes nachschauen wollte, die man schon gelernt hat, dann müsste man ja eigentlich entweder aus diesem Programm raus oder man muss rein in dem Kurs wieder in das Kapitel zurück und dann gab es ja sehr viele Kapitel, bis man es dann gefunden hat. Das war sehr mühsam. Also ich bräuchte halt, (.) ich persönlich hätte eine PDF gebraucht, wo die wichtigsten Codes oder Befehle drinstehen und die hätte ich mir dann ausgedruckt oder sie mir einfach daneben gelegt, dass wenn ich was vom ersten Kapitel gebraucht hätte, dann hätte ich das schneller gefunden. Das fand ich eigentlich sogar einen sehr großen Nachteil. Also ich hatte nicht den Nachteil, weil ich habe mir während dem Kurs diese Befehle halt selber aufgeschrieben, aber das wäre vielleicht noch gut gewesen. Ist ja nicht so viel Arbeit sowas zu erstellen. (.) Genau dann eben mit dem, was ich vorhin gesagt habe. Ich hätte gerne nach einer Stunde die Lösung gehabt oder von mir aus auch nach zwei Stunden. Weil es war dann auch sehr demotivierend, weil irgendwie so 70 % der Aufgaben waren so in fünf Minuten erledigt. Es ging sehr sehr schnell mit 30 %, wo wirklich nur irgendwie ein Plus falsch war oder (.) so ganz kleine Sachen oder dann ein Doppelpunkt gefehlt hat. Und dann war eben gerade diese Autokorrektur nicht hilfreich. Und dann saß man da wirklich sehr, sehr lang und das war dann schon mühsam. Und da muss man dann, sollte man jemanden haben, den man fragen kann, wobei ich das auch gar nicht so notwendig sehe. Es würde meiner Ansicht nach schon mehr Sinn machen, entweder die Autokorrektur zu verbessern (.) oder dass man eben noch keine Ahnung nach einer gewissen Zeit die Lösung reingeschaltet hat. (I: Ja okay.) Sonst noch. (…) Also was ich nicht so gut fand, oder? mir jetzt gerade nichts mehr ein. Vielleicht später. #00:15:10-4# I: Ja. Kein Problem. Dann würde ich einfach mal mit der nächsten Frage weitermachen. Weil wir jetzt viel über den Kurs gesprochen haben, würde ich jetzt noch gern mehr auf das Jura Thema zu sprechen kommen. Und zwar wäre da meine Frage: Welche Bedeutung könnte Python für Jurist:innen haben, deiner Ansicht nach? #00:15:13-3# B3: Also (..) zuerst mal. Ich möchte jetzt nicht zu weit ausholen. Ich versuche meine Meinung kurz darzustellen. Also erst mal finde ich eben, wie ich vorhin gesagt habe, das Jurastudium ist reformbedürftig und (.) eine moderne Uni würde, oder ein modernes Juraausbildungssystem, würde viel mehr Wert darauf, also auf Soft Skills legen anstatt aufgesetztes Fachwissen. Das Jurastudium zeichnet sich ja dadurch aus, dass man sehr, sehr viel Druck hat. Aus zwei Gründen: Erstens, weil bei den Klausuren und insbesondere im Staatsexamen alles drankommt vom ersten Semester an. Das ist der eine Punkt, der Druck macht. Also wenn man jetzt zum Beispiel BWL studiert habe ich ja auch, da lernt man halt für die Marketing Klausur und wenn die vorbei ist, kann man es vergessen, weil danach kommt irgendwie Personalmanagement oder irgendwas anderes. Deswegen das ist der eine Druckpunkt. Und der andere Druckpunkt ist, dass es eben an dieser von dieser Note vom Staatsexamen abhängt. Das heißt, du kannst fünf Jahre lang die schlechteste Note haben, Hauptsache bestanden. Es kommt wirklich nur, oder die beste Note, Hauptsache bestanden und es kommt nur auf diese Examensnote drauf an. Das macht sehr viel Druck für die Studenten. Deswegen muss man das Jurastudium reformieren und das wird sich ja bei meiner Generation nicht mehr und deswegen muss ich daran selber arbeiten und halt mir so Soft Skills aneignen. Handlungsmanagement, Rhetorik (.) eben Programme wie jetzt Python und solche Dinge muss man sich aneignen, weil jetzt kommt nämlich der entscheidende Punkt.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><figDesc>getippt auf der Tastatur und dann hat es sich irgendwie bewegt oder so. Also so für mobile Geräte war das irgendwie nicht geeignet, aber am Laptop hat es gut funktioniert. #00:11:02-8# I: Okay. Also auf jeden Fall gutes Feedback. #00:11:07-2# B4: Ich hab es dann auch mal versucht mit (.) du kannst ja die Desktopansicht am Tablet aktivieren, das hat ja eine mobile Ansicht und eine Desktopansicht. Hat aber beides nicht funktioniert. Also kann ich dir auch sagen, das war nicht wirklich besser. #00:11:21-7# I: Okay. #00:11:24-7# B4: Ach und bei der mobilen Ansicht hast du auch immer nur so, du hattest deine Ansicht wo du schreibst und das Bild wo (.) also das Fenster, weiß nicht wie man das nennt, die Zeichenfläche halt. Die war immer nur halb drauf, also du konnte es auch nicht rauszoomen, so dass das alles kleiner wird und dann alles drauf ist. Hat nicht funktioniert. Da war immer nur die Hälfte von diesem von dieser Zeichenfläche zu sehen. Also mobile Ansicht nicht so gut oder auf mobilen Endgeräten nicht so gut, aber auf dem Laptop alles gut. 00:11:53-1# I: Okay. Jetzt haben wir ja viel schon so über das Programm an sich geredet. Und jetzt im nächsten Teil würde ich noch gern mehr auf das Jurathema auch zu sprechen kommen. Deswegen auch die Frage: Welche Bedeutung könnte Python für Jurist:innen haben? #00:12:13-0# B4: Also so Python speziell oder Programmieren an sich? #00:12:18-9# I: Du kannst gerne auf beides eingehen. Also, was mir dazu einfällt. #00:12:23-6# B4: Okay, also Python an sich. Ich bin jetzt auch nicht so übermäßig erfahren mit Python, aber es ist ja häufig so was zum Spiele und so programmieren oder so kleine Anwendungen mit Bildern oder so. Weiß ich jetzt nicht, ob das jetzt im Jurabereich dann was bringt oder einen wirklich weiterbringen würde. Programmieren an sich fände ich sinnvoll. Das kann mit Sicherheit viele Abläufe in irgendwelchen Kanzleien irgendwie vereinfachen. Wenn irgendwelche Juristen das auch so halbwegs könnten oder zumindest etwas könnten. (.) Und weil manche ja so komplett technikfern sind und alles auf Papier und das ich weiß nicht, ob du das weißt, aber es ist wird ja irgendwie teilweise digitalisiert und Anwälte haben so ne, so ne, so eine Oberfläche bekommen, wo sie jetzt Post empfangen und so und die Gerichte auch.Und da sind teilweise auch alle total überfordert mit, also von Freunden, die auch in Kanzleien arbeiten oder so in manchen Gerichten, die können nicht mal das benutzen und von dem her ist es für die wahrscheinlich schwierig dann noch was Höheres zu kriegen, sowas zum Programmieren oder so, aber es kann auf jeden Fall sinnvoll sein, denke ich. (.) Es kann vielleicht auch einzelne einfache Abläufe dann ersetzen. So ein Programm in der Kanzlei, dass bei einfachen Abläufen vielleicht gar nicht jemand direkt was machen muss, sondern dass es irgendwie schon automatisiert passiert. #00:13:37-9# I: Ja. Was könnte das zum Beispiel für ein Ablauf sein? Also ich kenne mich jetzt mit dem Jurathema absolut nicht aus. #00:13:47-0# B4: Also ich finde gerad irgendwie so, dass ist jetzt nichts groß zu programmieren, aber nicht mal des wird gemacht. Also gerade irgendwelche Kurzantworten oder so könnten auf bestimmte Sachen rausgehen und irgendein Programm erkennt, um was es gerade geht. Und dann eine Kurzantwort raus direkt von alleine also (.) so vielleicht auch ein bisschen weitergehendere Autoresponder, dass du so hast bei bestimmten Themen, dass es rausgeht und nicht auf jede Mail oder so. Sowas ist bestimmt auch auf jeden Fall sinnvoll. So was kann schon was bringen. Aber ich glaube bis so was passiert müssen die erst mal mit dem Programm die Post empfangen können und dann geht es vielleicht weiter. Also so generell kann das auf jeden Fall sinnvoll sein oder gerade bei so Kanzleien für IT Recht oder (.) da gibt es ja bei uns an der Uni auch so ein Schwerpunkt mit IP oder IPT oder so, also gerade solche Kanzleien. (..) Dass die vielleicht auch ein bisschen mehr von dem verstehen. Wenn dann irgendjemand vielleicht wegen dem Programm irgendwen verklagt, dass die verstehen, um was es überhaupt geht, was das Problem an dem Programm ist oder so, dann kannst du bestimmt auch besser beraten, denke ich. (…) Ja solche Sachen auf jeden Fall. Aber ich weiß nicht, ob da vielleicht jetzt eher andere Programme als Python geeignet sind. Weil das, also Python ist bei mir im Kopf immer so mit Spiele programmieren oder so. Oder Bilder halt. Und (.) ja, das braucht man jetzt nicht unbedingt für Spiele In der Kanzlei ((lacht)). Aber, aber generell Python ist ja auch oft eine Programmiersprache, mit der man anfängt und deswegen.(.) Ist es wahrscheinlich auch vielleicht so ein bisschen zum Einstieg auch nicht schwachsinnig.Aber es gibt sowieso Gebiete, die auch Juristen weiterhelfen würden, wenn man dieses ganze Studium mal so ein bisschen reformieren würde. So ein bisschen Psychologie würde nicht schaden, gerade für Leute, die ins Familienrecht oder ins Strafrecht gehen. (.) Ein bisschen Programmieren würde mit Sicherheit auch nicht schaden, aber dann müsste man halt ein bisschen von dem anderen unnötigen Scheiß streichen, weil sonst (.) sonst hat man halt keine Zeit für sowas. Das ist halt so ein bisschen das Problem, dass die meisten schon sich an dem, was sie machen müssen, aufhängen. Deswegen (.) (I:Ja) Das müssen wir jetzt zusätzliches machen. Das ist so bisschen blöde, aber joa ich glaube, da gibt es so gerade durch die neuere Aber die sind auch total alt meistens. Ich glaube, da würde ein neues auch nicht schaden. Also sowas zum Beispiel oder (.) boah was man auch berechnen kann, ist vielleicht irgendwas, irgendwas mit Steuerrecht oder so. Das sind vielleicht einfache Rechnungen, da kannst du wahrscheinlich vorher schon anfangen. Also ich glaube eher so Berechnungen ist was, wo du vielleicht irgendwie programmieren kannst oder irgendeine Schadensberechnung oder so. Ich glaub sowas, also irgend ein Programm, das ist ja dann wahrscheinlich aber eher nicht Python, aber irgendwas, wo du vielleicht so eine Berechnung programmieren kannst, halt. Ich denk, das wird vielleicht (.) so mehr Bezug zu dem Studium haben, dass du da sowas machen kannst. #00:19:20-5# I: Okay. Ja voll gut. Also es klingt voll nachvollziehbar. Also hättest du auch so das Gefühl du könntest das Gelernte jetzt irgendwie im Arbeitsalltag umsetzen? Also du hast jetzt auch noch nicht alles vom Kurs gemacht. #00:19:41-8# B4: Ja, also ich denke, so ein anderes Programm, glaube ich, oder eine andere Programmiersprache wird einen weiterbringen im Arbeitsleben, weil das eher so ein bisschen Spiele programmieren ist. Aber andererseits hätte man diesen Kurs ja auch vielleicht ein bisschen aufteilen können, weil man ja oft mit Python anfängt, vielleicht von Python zu C plus plus oder so. (.) Also mit Python wird ja oft angefangen, oder C ist nur C plus. Ich weiß nicht, da gibt es irgendeinem Unterschied noch oder so, so irgendwas vielleicht. Ich glaube, mit denen kann man möglicherweise ein bisschen mehr anfangen. #00:20:11-7# I: Also könntest du dir da auch vorstellen, dann vielleicht so einen Aufbaukurs noch zu machen? Also erst mal so Python als Einstieg und dann vielleicht entweder noch einen Python Aufbaukurs oder auch in einer anderen Programmiersprache. #00:20:26-3# B4: Also, wenn es so was gäbe, denke ich, würde ich es mir auf jeden Fall anschauen, wenn ich Zeit finde, weil ich das generell eigentlich ganz interessant finde. #00:20:34-0, ich denke, ich habe eigentlich schon, eigentlich habe ich ja ziemlich viel geredet. Ich habe auch viel dazu gesagt und ich muss mir auch noch so die andere Hälfte sozusagen noch anschauen. Also jetzt gerade eigentlich nicht wenn, ich weiß nicht, ob dir das jetzt reicht aber wenn du noch irgendwas wissen willst wenn ich ganz fertig bin, kannst du mir auch schreiben.</figDesc></figure>
		</body>
		<back>

			
			<div type="acknowledgement">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Acknowledgements</head></div>
			</div>


			
			<div type="funding">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>No funding was received for conducting this study.</p></div>
			</div>


			<div type="availability">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>The data is provided as supplementary material for review purposes. We will publish the data on a data repository after acceptance. The final publication will include a link to the uploaded files.</p><p>Compliance with ethical standards: The authors declare that they have no conflicts of interest. This research did not involve any animals. Informed consent was obtained from all individual participants included in the study.</p></div>
			</div>

			<div type="annex">
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Supplementary information</head><p>The interview guide, short socio-demogrqaphic questionnaire, transcript of the interviews and declaration of consent will be made available in German and translated to English under: <ref type="url" target="https://doi.org/10.5064/F6UXHZF1">https://doi.org/10.5064/F6UXHZF1</ref> </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Supplementary material</head><p>The German version of the interview guide (pp. 22-23), short socio-demographic questionnaire (p. 24), declaration of consent <ref type="bibr">(pp. 25-26)</ref>, and transcript of the interviews (pp. 27-64) can be found on the following pages as supplementary material.</p></div>			</div>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Wie wählt man einen guten, aber praktikablen Fragebogen? (How to choose a good, but practicable questionnaire?</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Arlinghaus</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/s00287-024-01561-3</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/s00287-024-01561-3" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Informatik Spektrum</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">47</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="17" to="19" />
			<date type="published" when="2024">2024</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Byte Challenge -from competition to STEM platform</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Arlinghaus</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Hildebrand</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Neumann</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2022">2022</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<idno type="DOI">10.1145/3556787.3556863</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1145/3556787.3556863" />
		<title level="m">Proceedings of the 17th Workshop in Primary and Secondary Computing Education</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Grillenberger</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Berges</surname></persName>
		</editor>
		<meeting>the 17th Workshop in Primary and Secondary Computing Education</meeting>
		<imprint>
			<publisher>ACM</publisher>
			<biblScope unit="page" from="1" to="6" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Handbuch E-Learning: Lehren und Lernen mit digitalen Medien (E-learning handbook: Teaching and learning with digital media</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Arnold</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Kilian</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Thillosen</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Zimmer</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.36198/9783838549651</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.36198/9783838549651" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2018">2018</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>wbv Publikation</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The qualitative orientation in medical education research</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Cleland</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.3946/kjme.2017</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.3946/kjme.2017" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Korean Journal of Medical Education</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">29</biblScope>
			<biblScope unit="issue">2</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="61" to="71" />
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lernen Erwachsener (Adult Learning)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Dinkelaker</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.17433/978-3-17-034488-4</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.17433/978-3-17-034488-4" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2018">2018</date>
			<publisher>W.Kohlhammer Verlag</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Forschungsmethoden und Evaluation in den Sozial-und Humanwissenschaften (Research methods and evaluation in the social and human sciences</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Döring</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/978-3-662-64762-2</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/978-3-662-64762-2" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2023">2023</date>
			<publisher>Springer</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>6th ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<analytic>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Echarti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Koscheck</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Martin</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Ohly</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.bibb.de/dienst/publikationen/de/19365" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Weiterbildungsmarkt im Wandel: Ergebnisse der wbmonitor-Umfrage 2022 (Changing training market: results of the wbmonitor survey</title>
		<title level="s">Deutsches Institut für Erwachsenenbildung; Bundesinstitut für Berufsbildung</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2022">2023. 2022. 13/08/2024</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Wie lernen Erwachsene (How adults learn)? Education Permanente</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Faulstich</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.yumpu.com/de/document/view/5716762/wie-lernen-erwachsene-peter-faulstich" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2012">2012. 13/08/2024</date>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="10" to="12" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Algorithmic Thinking: The Key for Understanding Computer Science</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Futschek</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/11915355_15</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/11915355_15" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">Informatics education -the bridge between using and understanding computers</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">T</forename><surname>Mittermeir</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4226</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="159" to="168" />
			<date type="published" when="2006">2006</date>
			<publisher>Springer</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Lecture Notes in Computer Science</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Gagné</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">W</forename><surname>Wager</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Golas</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Keller</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Principles of Instructional Design</title>
		<imprint>
			<publisher>Thomson/Wadsworth</publisher>
			<date type="published" when="2005">2005</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>5th ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Die Qualität qualitativer Daten: Manual für die Durchführung qualitativer Interviews (The quality of qualitative data: Manual for conducting qualitative interviews</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Helfferich</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/978-3-531-92076-4</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/978-3-531-92076-4" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">VS Verlag für Sozialwissenschaften</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2011">2011</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>4th ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Die BYTE Challenge -One bit at a time</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Hildebrand</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Neumann</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Workshop: Für Informatik begeistern -vom Kindesalter bis zum Abitur</title>
		<meeting><address><addrLine>INFORMATIK</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2021">2021. 2021</date>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Gesellschaft für Informatik</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>The BYTE Challenge -One bit at a time. Workshop: Inspiring enthusiasm for computer science -from childhood to Abitur</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Blockchain, Smart Contracts und Recht (Blockchain, smart contracts and law)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Hoffmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><surname>Skwarek</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/s00287-019-01180-3</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/s00287-019-01180-3" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Informatik Spektrum</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="197" to="204" />
			<date type="published" when="2019">2019</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Recht im Sog der digitalen Transformation: Herausforderungen. Schriften zum Recht der Digitalisierung (Law in the wake of digital transformation: challenges</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><surname>Hoffmann-Riem</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="s">Writings on the law of digitalisation</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<date type="published" when="2023">2023</date>
			<publisher>Mohr Siebeck</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">E-Learning, E-Didaktik und digitales Lernen (E-Learning, E-didactic and digital learning</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Kergel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Heidkamp-Kergel</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/978-3-658-28277-6_1</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/978-3-658-28277-6_1" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
			<publisher>Springer VS</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Mediendidaktik: Konzeption und Entwicklung digitaler Lernangebote (Media didactics: conception and development of digital learning programmes)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Kerres</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1515/9783110456837</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1515/9783110456837" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2018">2018</date>
			<publisher>De Gruyter Oldenbourg</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>5th ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Blockchain smart contracts: Applications, challenges, and future trends</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Khan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Loukil</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Ghedira-Guegan</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Benkhelifa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Bani-Hani</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/s12083-021-01127-0</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/s12083-021-01127-0" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Peer-to-Peer Networking and Applications</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">14</biblScope>
			<biblScope unit="issue">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2901" to="2925" />
			<date type="published" when="2021">2021</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Andragogy in action: Applying Modern Principles of Adult Learning</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Knowles</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Jossey-Bass higher education series</title>
		<imprint>
			<publisher>Jossey-Bass</publisher>
			<date type="published" when="1984">1984</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>1th ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">The adult learner: The definitive classic in adult education and human resource development</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Knowles</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Holton</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Swanson</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Robinson</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.4324/9780429299612</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.4324/9780429299612" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
			<publisher>Routledge, Taylor &amp; Francis Group</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>9th ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b20">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Konrad</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Traub</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Kooperatives Lernen: Theorie und Praxis in Schule, Hochschule und Erwachsenenbildung (Cooperative learning: theory and practice in schools, universities and adult education</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2001">2001</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b21">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><surname>Hohengehren</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<publisher>Schneider-Verlag</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b22">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Qualitative Inhaltsanalyse: Methoden, Praxis, Computerunterstützung (Qualitative content analysis: methods, practice</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Kuckartz</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Rädiker</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2022">2022</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>computer support 5th ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b23">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><forename type="first">Beltz</forename><surname>Juventa</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b24">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Praxisbeispiel: Product Owner Training</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Lang</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">E-Learning: Digitale Lehr-und Lernangebote in Zeiten von Smart Devices und Online-Lehre</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Dittler</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<date type="published" when="2022">2022</date>
			<biblScope unit="page" from="233" to="251" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>5th ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b25">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Scratch Programming Language and Environment</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Maloney</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Resnick</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><surname>Rusk</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Silverman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Eastmond</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1145/1868358.1868363</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1145/1868358.1868363" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">ACM Transactions on Computing Education</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">10</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="15" />
			<date type="published" when="2010">2010</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b26">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Application of the ADDIE Model in De -Signing Digital Teaching Materials</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Martatiyana</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Usman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Lestari</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.55215/jppguseda.v6i1.7525</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.55215/jppguseda.v6i1.7525" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Journal of Education &amp; Teaching Primary School Teachers</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">6</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="105" to="109" />
			<date type="published" when="2023">2023</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b27">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The law of digitalisation in legal education</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Möslein</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Gröber</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Heß</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Rebmann</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1515/jura-2021-2825</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1515/jura-2021-2825" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">JURA -Juristische Ausbildung</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">43</biblScope>
			<biblScope unit="issue">6</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="651" to="668" />
			<date type="published" when="2021">2021</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b28">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Instructional Design</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Niegemann</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Handbuch Bildungstechnologie: Konzeption und Einsatz digitaler Lernumgebungen: mit 141 Abbildungen und 17 Tabellen</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Niegemann</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Weinberger</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>Springer</publisher>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
			<biblScope unit="page" from="95" to="152" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b29">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Interview und dokumentarische Methode: Anleitungen für die Forschungspraxis (Interview and documentary method: instructions for research practice</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A.-M</forename><surname>Nohl</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/978-3-658-16080-7</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/978-3-658-16080-7" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
			<publisher>Springer VS</publisher>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>5th ed.</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b30">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Lernen mit digitalen Medien aus Studierendenperspektive (Learning with digital media from a student perspective)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Persike</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J.-D</forename><surname>Friedrich</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="https://www.fachportal-paedagogik.de/lite-ratur/vollanzeige.html?FId=3304410" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2016">2016. 13/08/2024</date>
		</imprint>
		<respStmt>
			<orgName>Institut für Hochschulforum (HoF) an der Martin-Luther-Universität Halle-Wittenberg</orgName>
		</respStmt>
	</monogr>
	<note>Arbeitspapier/ Hochschulforum Digitalisierung 17</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b31">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Lehrziele und Kompetenzmodelle beim E-Learning (Teaching objectives and competence models in e-learning)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Reichelt</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Kämmerer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Finster</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Handbuch Bildungstechnologie: Konzeption und Einsatz digitaler Lernumgebungen: mit 141 Abbildungen und 17 Tabellen</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">H</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Niegemann</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Weinberger</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>Springer</publisher>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
			<biblScope unit="page" from="191" to="206" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b32">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Praxisbeispiel: Endress + Hauser (Practical example: Endress + Hauser)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Rowbotham</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Walther</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">E-Learning: Digitale Lehr-und Lernangebote in Zeiten von Smart Devices und Online-Lehre</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">U</forename><surname>Dittler</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<publisher>De Gruyter Oldenbourg</publisher>
			<date type="published" when="2022">2022</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b33">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Online lernen und lehren (Learning and teaching online)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Seel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Ifenthaler</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2009">2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b34">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Instructional design for learning: Theoretical foundations</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">N</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Seel</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Lehmann</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">P</forename><surname>Blumschein</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">O</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Podolskiy</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/978-94-6300-941-6</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/978-94-6300-941-6" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Sense Publishers</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b35">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Demystifying computational thinking</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Shute</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Sun</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Asbell-Clarke</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1016/j.edurev.2017.09.003</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1016/j.edurev.2017.09.003" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Educational Research Review</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">22</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="142" to="158" />
			<date type="published" when="2017">2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b36">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Elektronisches Verwaltungshandeln -Zu den Auswirkungen der Digitalisierung auf das Verwaltungsrecht (Electronic administrative action -On the effects of digitalisation on administrative law)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><surname>Siegel</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1515/jura-2020-2482</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1515/jura-2020-2482" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">JURA -Juristische Ausbildung</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">42</biblScope>
			<biblScope unit="issue">9</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="920" to="931" />
			<date type="published" when="2020">2020</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b37">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">History of Logo</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Solomon</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Harvey</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">K</forename><surname>Kahn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">H</forename><surname>Lieberman</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">L</forename><surname>Miller</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Minsky</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Papert</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Silverman</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1145/3386329</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1145/3386329" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Proceedings of the ACM on Programming Languages</title>
		<meeting>the ACM on Programming Languages</meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2020">2020</date>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="66" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b38">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Educational Design and Evaluation Models o f Learning Effectiveness in E-Learning Process: A Systematic Review</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Spatioti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Kazandis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Pange</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.17718/tojde.1177297</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.17718/tojde.1177297" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Turkish Online Journal of Distance Education</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">24</biblScope>
			<biblScope unit="issue">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="318" to="347" />
			<date type="published" when="2023">2023</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b39">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">A Comparative Study of the ADDIE Instructional Design Model in Distance Education</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">G</forename><surname>Spatioti</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Kazanidis</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Pange</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.3390/info13090402</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.3390/info13090402" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Information</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<biblScope unit="issue">9</biblScope>
			<biblScope unit="page">402</biblScope>
			<date type="published" when="2022">2022</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b40">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Studierendenzentrierte Hochschullehre aus lernpsychologischer Sicht (Studentcentred university teaching from the perspective of learning psychology)</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename><surname>Ulrich</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Brieden</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1007/978-3-658-32205-2_1</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1007/978-3-658-32205-2_1" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Perspektiven der Hochschuldidaktik. Studierendenzentrierte Hochschullehre</title>
		<editor>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Noller</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Beitz-Radzio</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Kugelmann</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Sontheimer</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><forename type="first">&amp;</forename><forename type="middle">S</forename><surname>Westerholz</surname></persName>
		</editor>
		<meeting><address><addrLine>Wiesbaden</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<publisher>Springer Fachmedien</publisher>
			<date type="published" when="2021">2021</date>
			<biblScope unit="page" from="3" to="22" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b41">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Computational thinking</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Wing</surname></persName>
		</author>
		<idno type="DOI">10.1145/1118178.1118215</idno>
		<ptr target="https://doi.org/10.1145/1118178.1118215" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Communications of the ACM</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">49</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="33" to="35" />
			<date type="published" when="2006">2006</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b42">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Aber das ist auch vielleicht das Gute an Corona gewesen. Da kennt sich jeder jetzt damit aus mit der Technik. Jeder ist es irgendwie gewöhnt, deswegen hat es ganz gut gepasst</title>
		<ptr target="https://www.wolterskluwer.com/de-de/know/future-ready-lawyer-2021" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Future Ready Lawyer 2021: Der Rechtsmarkt nach der Pandemie (Future Ready Lawyer 2021: The legal market after the pandemic</title>
		<imprint>
			<publisher>Wolters Kluwer</publisher>
			<date type="published" when="2021">2021. 13/08/2024</date>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="47" to="48" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b43">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">1: Okay, dann danke ich dir und entlasse dich quasi ins Wochenende</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="58" to="64" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b44">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">I: Ich glaube ich entlasse eher dich ((lacht)) du hast mir ja die Fragen beantwortet. Ja dann wünsche ich dir ein schönes Wochenende</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="4" to="7" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b45">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Und viel Erfolg. Also falls irgendwas ist, kannst du mir natürlich auch, wenn dir noch eine Frage einfällt, die ich beantworten könnte schreiben. Also der Kanal kann offen bleiben</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
		<idno>#00:19:34-4#</idno>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>19:13-3# I: Das kann ich nur zurückgeben. Also wenn dir nach dem Kurs auch noch irgendwie Feedback oder so auffällt, gerne an mich # B1: Okay, super. #00:19:33-0# I: Tschüss</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b46">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">mit solchen Programmen und Software und künstlicher Intelligenz zu tun haben werden in der Zukunft. Und vielleicht nicht unbedingt, dass wir das selber programmieren, sondern wir müssen das vielleicht bewerten, als Juristen. Die Gesetze zum Datenschutz machen oder so, und da sollten wir halt so ein Grundverständnis haben, wie das funktioniert und was möglich ist</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Also ich wollte schon mal</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="7" to="8" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>erleben und auch selber ausprobieren, wie Python überhaupt funktioniert, weil ich hatte da keine Vorstellung davon. Aber ich hatte jetzt kein so konkretes Ziel, dass ich danach irgendwas Spezielles programmieren möchte. Es war (.) es geht eher darum, dass Juristen ja auch viel # I: Also dieses Grundverständnis ist einfach wirklich wichtig. (B: Ja) Und kannst du mir da noch mehr zu deiner Erfahrung mit dem Programm erzählen? 6# B3: Du meinst jetzt mit Python? #00:04:02-7# I: Also mit dem Selbstlernkurs Genau. # # B3: So ganz, ganz allgemein # I: Ja. #00:04:10-9#</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b47">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">von dem Kurs, weil manchmal halt ist man an einer Aufgabe und dann ist es nur eine kleine Sache oder eine Zahl verdreht. Und das war dann schon mühsam, bis man das dann manchmal raushatte. Da wäre es vielleicht sinnvoll gewesen, dass man entweder jemand hat, den man ansprechen kann oder was ich mir auch überlegt habe, natürlich möchten die jetzt nicht die Musterlösung geben, weil es würde sich da ja jeder durchklicken. Aber vielleicht, die können das ja bestimmt sehen, wie lange du an einer Aufgabe warst. Und wenn du halt schon eine Stunde an einer Aufgabe warst, dass sie dann vielleicht irgendeine Lösung freischalten, dass du dann irgendwann mal weitermachen kannst</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">da war ich überrascht, dass man keine Ansprechpartner hatte bei Fragen</title>
		<editor>
			<persName><surname>Ich Fand</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="57" to="60" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Also ich war zufrieden mit dem Kurs Ich habe das nicht ganz verstanden. Da gab es so einen leeren Raum oder er stand irgendwo, treten sie in einem leeren Raum oder Klassenraum bei. Aber das habe ich nicht gemacht. Aber vielleicht hätte man dort Hilfe bekommen # I: Okay. Und hast du das Gefühl, man braucht dann auch die Zeit, damit man wirklich auch was mitnehmen kann #</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b48">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Und kannst du mir dann noch was über deine Motivation während der Bearbeitung erzählen? B3: Während der Bearbeitung? Ja, es war schon auch spannend. Also, ich habe mich schon immer auf das nächste Kapitel gefreut, als ich wollte, ich wollte schon wissen, was man jetzt eigentlich noch erweitern kann, was noch kommen kann. Das fand ich eigentlich auch relativ spannend. So fängt man mit dem Kreis an, dann kommt Rechteck und dann kommt Stern. Ich habe gar nicht so am Anfang gleich gedacht, dass es so viel Formen gibt. Im ersten Moment gleich. Ich habe schon, ich weiß schon, was ein Stern ist oder so. Aber wie man es dann auch zusammensetzen kann und da kann man halt immer mehr und dass man was drehen kann und so. Also das war eigentlich die Motivation, war eigentlich dieses man hat ja manchmal im Kurs auch am Anfang so (..) so eine Einleitung bekommen was jetzt alles kommt, was man jetzt alles lernt. Das finde ich eigentlich schon motivierend. Ja, das fand ich sehr gut. #00:08:38-5# I: Okay. Fällt dir noch was ein, was du gut am Kurs fandest</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ja</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Und auch schon in der Zeit ja</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="issue">08</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="43" to="49" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>man braucht auch die Zeit ja. Also ich hätte es jetzt nicht schneller machen können. Ich fand, ich habe schon relativ schnell gemacht. Also ich habe es versucht, einigermaßen durchzuziehen und dranzubleiben #00:09:32-7# B3: (…) Ich hab mir Notizen gemacht . Also diese Autokorrektur fand ich teilweise gut. Manchmal hat es was gebracht, aber manchmal fand ich es auch eher verwirrend. Aber manchmal war es auch gut. (.) Ich fand auch gut diese Verbindung von Theorie oder von Theoriebeispielen dann gleich in den Kontrollpunkten anwenden. Weil wenn man zuerst irgendwie keine Ahnung (.) zwei Stunden und oder eine Stunde Theorie hat und dann soll man einfach die Theorie anwenden, dann ist es zu viel. Aber so war es eben immer fünf Minuten Theorie und fünf Minuten anwenden, das fand ich sehr gut. Am Kurs fand ich gut, dass wir diese Einleitung mit der Motivation hatten, dieses Kapitel (…) Ich fand auch gut, dass die Sachen grün markiert waren, wo man was reinschreiben musste, dass man nicht erst überlegen musste, wo muss man das jetzt rein machen Soll ich noch mehr sagen # I</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b49">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Weil ich glaube, das wäre ein großer Anreiz. Und es ist ja auch kein Aufwand für das Unternehmen. Es ist halt nur die Frage, wie die das dann überprüfen, dass man den Kurs selber gemacht hat. (I: Ja) Aber zumindest eine Teilnahme oder so eine kleine Prüfung oder so, wäre für mich jetzt auch noch ein Anreiz gewesen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Wie viel kostet eigentlich so ein Kurs?</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="58" to="58" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note># I # Okay. Ja. #00 55-6# I: Also das ist gerade noch nicht so. Also, das kann ich so nicht sagen, weil es gerade eher für Schüler gedacht ist, die dann über ihre Lehrperson zu dem Kurs kommen #</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b50">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dann bilden die wahrscheinlich so einen Klassenverband, oder? #00:31:10-9# I: Ja. Also es ist nicht so für Einzelpersonen gerade gedacht</title>
		<author>
			<persName><surname>B3 ; Ah Okay</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="14" to="14" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b51">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Was ich vorhin gesagt habe, da gibt es so viele Beispiele, wo man das benutzen kann. Und wenn man das den Studenten einfach vor Augen führt, dann würde sich da jeder anmelden, davon bin ich überzeugt, weil die meisten haben davon keine Ahnung. Und wenn die Mentoren sagen ja irgendwie die Berufe sterben aus und jeder muss Smart Contracts machen, dann melden die sich da alle an und da könnte man glaube ich auch sehr viel Geld machen und da braucht man halt auch eine Werbestrategie. Also die müssen an die Uni kommen, die müssen einen Legal Tech Vortrag machen, die müssen Plakate drucken ja sowas. Wie gesagt, mit diesem, ich fänd es mit den Smart Contracts eigentlich ein sehr anschauliches Beispiel, wo man alle davon überzeugen könnte, dass man so was braucht</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ich habe schon gesagt dass, wenn sie wirklich Jurastudenten erreichen wollen, dann müssen sie eben das für Einzelpersonen anbieten</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="58" to="58" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Sie müssen ein Zertifikat anbieten Sie müssen einen Aufbaukurs anbieten den Unis für Juristen machen. Und das ist ja richtig einfach weil viele Juristen wissen das ja nicht. Aber wenn man so Beispiele bringt wie Smart Contracts oder mit diesen Urteilen usw # Wie lange hast du noch Zeit? #00 # B3: Ah ja dann hast du noch ein bisschen Zeit</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b52">
	<analytic>
		<title level="a" type="main"># B3: Und bekommt man dann auch mal Ergebnisse oder so von dir? Oder es ist alles nur für das Unternehmen? #00:33:12-3# I: Also ich habe das noch nicht mit dem Unternehmen abgesprochen, aber ich denke, wenn dich das interessieren würde, also meine Bachelorarbeit, könnte ich auf jeden Fall mit dir teilen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">lacht)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="19" to="26" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ja, also die meiste Arbeit mit der Transkription kommt jetzt eben noch und der Auswertung dann aber ja, es ist auf jeden Fall machbar. Ich bin noch früh dran #</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b53">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">3: Vielleicht so ein Sperrvermerk? (I: Ja) Aber vielleicht musst du ja auch so ein Abstract schreiben</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="41" to="42" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>00:33:39-5# B3: Sowas würde mich schon interessieren</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b54">
	<analytic>
		<title level="a" type="main"># B3: Das waren alle meine Punkte. (I: Okay.) Dann wünsche ich dir viel Erfolg bei der Arbeit. Ja, ich muss jetzt auch gehen</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ja</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Ja. #</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="issue">33</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="52" to="54" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Wenn ich. Wenn es mal wirklich dann fertig in den Händen ist, dann kann ich dir das zukommen lassen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b55">
	<analytic>
		<title level="a" type="main"># B3: Wie bist du zu diesem Projekt gekommen? #00:34:08-1# I: Über die Uni. Also, die haben da so eine Kooperation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ja</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Und hier das aufschlussreiche Gespräch</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="issue">34</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="10" to="18" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Ich will dich gar nicht länger aufhalten. Aber vielen Dank für die Teilnahme</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b56">
	<analytic>
		<title level="a" type="main"># I: Also das ist tatsächlich so ein pädagogischer Ansatz, weil man davon ausgeht, dass jede Zielgruppe anders ist. Und deswegen muss ich das. Also Ich habe ja auch Jura Studierende der Uni Mannheim geschrieben, also wirklich sehr eng gefasst, weil es sich eben nicht auf alle Studierenden übertragen lässt, die Ergebnisse. Aber das wäre auch bei jeder anderen Zielgruppe so. Aber dass wir dann auch in der Arbeit natürlich mit den Theorien herausgearbeitet</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">#</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="14" to="17" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>ein tolles Thema für eine Arbeit. Ja, am Anfang war ich erst abgeschreckt, so diese Formulierung für Juristen. Das hat sich für mich so angehört, als wären wir so ganz eigene Menschen, die total anders wären als alle anderen. Vielleicht muss man das auch in der Arbeit noch ein bisschen präzisieren, was denn da genau damit gemeint ist, warum jetzt Juristen keine Menschen sind wie alle anderen, oder ob es genau so stimmt # # B3: Achso Zielgruppen</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b57">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Ich kann dir nur sagen, das Jurastudium in Mannheim ist komplett anders als alle anderen Jurastudium in Deutschland. Deswegen hast du dir vielleicht gerade eine gute Zielgruppe ausgesucht, aber auch eine sehr spezielle. Aber ich glaub, da hast du viele Argumente. Da kannst du auf der Webseite schauen. Steht alles sehr gut beschrieben da, was das Jurastudium in Mannheim anders macht und eigentlich die zwei wichtigsten Punkte sind, dass man eben diese Wirtschaftsfächer hat und dadurch sowieso schon mehr Unternehmen, also mehr Bezug zum Unternehmen hat und auch andere Methoden kennenlernt, weil zum Beispiel in den anderen Unis, da gibt es so einen lateinischen Spruch, sagt mein Professor auch immer, ist irgendwie: Juristen können nicht rechnen, aber auf Lateinisch, das ist so ein ganz alter Spruch. Also Juristen rechnen nicht. Und das merkt man auch bei den Richtern, dass die eigentlich nie wirtschaftlich denken oder effizient denken, die rechnen nie. Aber wir in Mannheim haben halt diesen BWL Schwerpunkt, also diese BWL Fächer. Deswegen sind wir viel näher an diesen Umgang mit Daten, Kostenrechnung und quantitativen Methoden. Deswegen sind wir, glaube ich immer für so was zu haben. Das ist, glaube ich, ein sehr wichtiger Punkt. Und der zweite Punkt ist halt, dass man die Abschichtung machen kann</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I ;</forename><surname>Genau</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Ja</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">B3: Das ist auch ein wichtiger Punkt, warum vielleicht in Mannheim das anders läuft als in Heidelberg oder Studiengängen, wo man halt normal Jura studiert</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="35" to="36" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>aber klar. Also jetzt erst mal wirkt es natürlich so okay, das ist so eine eigene Zielgruppe # 9# I: Ja, das habe ich schon gehört Musst du eigentlich auch alles in deine Arbeit rein machen, wenn du die Zielgruppe betrachtest B3: Und die Besonderheiten im Jurastudium in Mannheim. Hast du dich da auch informiert mit diesem Abschichten? Weg zum Staatsexamen bekommen wir diesen Bachelor. Das heißt, wenn du in Tübingen oder Heidelberg studierst und nach vier Jahren aufhörst, dann hast du gar nichts. Und hier hast du halt immer diesen Bachelor. Also nicht nur dieses Staatsexamen System dann. Schon durch Staatsexamen aber auf dem Weg zum Staatsexamen haben wir diese Station und das nimmt den Druck raus für die Studenten # I Ja klar # B3: Genau. Jetzt sind</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b58">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Deswegen habe ich jetzt gedacht, weil ich habe noch so ein Zusatzprogramm gemacht mit digitaler Transformation oder mache ich dieses Semester. Deswegen das passt eigentlich alles ganz gut. Künstliche Intelligenz, Programmieren, Jura und das ist halt so ein Zukunftsmarkt eben. Das hast du vorhin sogar gefragt, ob ich das mir vorstellen könnte? Ja, das wäre noch so ein Punkt, dass ich persönlich mir das sogar als Schwerpunkt von meinem Studium und dann von meiner Arbeit vorstellen könnte. (I: Okay) Also jetzt Zukunftsmarkt. Also wenn du jetzt zum Beispiel im Sachenrecht gut bist und Notar werden willst, dann ja vielleicht unsere Generation kann das noch, aber der Beruf stirbt irgendwann aus. Ja gut, aber ja, solche Sachen. Deswegen muss man schon auch ein bisschen schauen, was hat auch Zukunft</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ja</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Ja das würde mich freuen und auch interessieren. Ich könnte mir sogar vorstellen</title>
		<title level="s">Also ursprünglich wollte ich immer so ins Patentrecht</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="59" to="62" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>B3 Das ist noch nicht ganz sicher Das war so mein Interesse eigentlich Aber es ist nicht so einfach Dank für die Ergänzung noch. Ja. Also, wenn dir noch irgendwas einfällt, irgendwie Feedback oder so, kannst du dich gerne melden. Und ansonsten lass ich dir dann, wenn ich die Bachelorarbeit fertig habe, auf jeden Fall was zukommen # # I: Ja das ist ganz spannend. Ja, dann vielen Dank noch mal für die Teilnahme und noch einen schönen Tag # B3: Dir wünsche ich dir auch # I: Danke, Tschüss! #00:39:17-7# und so (I: Mhm) Dass du weißt, ich also ich hätte da so am Rand eine Übersicht gemacht. So so Formelsammlung mäßig lacht</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b59">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Und inwiefern fandest du so den zeitlichen Rahmen bisher für den Kurs angemessen? Es sind ja für den ganzen Kurs so 40 Stunden angesetzt</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">I: Ja</forename><surname>Okay</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="16" to="17" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b60">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Okay und was hat dir besonders gut am Kurs gefallen? #00:09:12-9# B4: Also ich fand es ganz cool, dass es auf Deutsch ist, weil (.) ich war ja schon mal, also ich habe so ein paar Sachen mit Programmieren ja schon angeschaut, auch wegen der Schule und so, aber das ist ja oft auf Englisch und das nervt mich persönlich total. ((lacht)) Deswegen war das cool, dass das auf Deutsch war, was ja glaube ich normal bei Python nicht so ist. Wenn ich gerade nicht ganz falsch bin. Ich glaube, das ist doch meistens auf Englisch</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m"># B4: Also ich habe es halt mal am Laptop benutzt und mal am Tablet und am</title>
		<editor>
			<persName><surname>Ja</surname></persName>
		</editor>
		<editor>
			<persName><surname>Das Kann</surname></persName>
		</editor>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">4</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="14" to="15" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note># I B4: Aber ich weiß nicht, wie du das bemessen hast, also ob das so wirklich kontinuierlich ist oder ob es hinten dann mehr Aufwand ist und hinten länger dauert Okay Ja # I: Ja, das ist ja auch total individuell. Also es ist auch nur so ein Durchschnittswert, dass es eben so ungefähr 40 braucht also ich kann es für die zweite Hälfte nicht beurteilen, aber wenn ich jetzt sagen würde, dass die Zeit sich so relativ kontinuierlich verteilt, dann hätte ich ja wesentlich weniger gebraucht als das, was angesetzt war. Also dann, dann wäre da zu viel Zeit bemessen. Aber vielleicht brauche ich für einen anderen Teil jetzt noch länger, dann kommt es vielleicht doch wieder hin. Deswegen also von der Hälfte, die ich habe oder von etwas mehr als der Hälfte, habe ich nicht annähernd 20 Stunden gebraucht # #00:09:37-9# B4: Das war jetzt also sozusagen übersetzt, keine Ahnung, da war jetzt vieles auf auf Deutsch Das war für mich jetzt so angenehm. Wobei es dann halt wiederum vom echten wenn du was richtig mit Python programmierst wahrscheinlich dann die Befehle wieder anders sind und du dann das irgendwie anders machen müsstest Aber so, ja so zum Spaß, zum Einstieg ist es ja dann vielleicht besser für die Masse, das irgendwie auf Deutsch zu haben. #00:10:04-6# I: Ja und wie fandest du so die Oberfläche von den Programm</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b61">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Wenn du es ein paarmal getippt hast, dann weißt du ja sowieso was du tippen musst. Aber gerade so am Anfang, wo du dann rüber skippst auf die nächste Seite und dann heißt es mal das und das und dann denkst du oh okay, wo war noch mal das und das. Wie Schreibe ich das. So du weißt direkt, was du schreiben willst, aber du weißt vielleicht nicht mehr genau, wo war der Punkt, wo war die Klammer, wo war das Komma, so was</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ja</forename></persName>
		</author>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="42" to="45" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b62">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Dann auf jeden Fall vielen Dank für deinen ganzen Input. Und dass du dir die Zeit genommen hast. Ich nehme auf jeden Fall viel mit aus dem Gespräch. #00:22:58-9# B4: Ja hoffentlich hat es dir was gebracht</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ja</forename></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ja</forename><surname>Voll Gut</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">lacht)</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="2" to="3" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b63">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Fall. Und wenn du den Kurs beendet hast und dir noch irgendetwas als Feedback oder so einfällt, dann kannst du mir auch gerne einfach schreiben</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">Ja</forename></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Und ja, vielen Dank. #00</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">00</biblScope>
			<biblScope unit="issue">23</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="30" to="39" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note># B4: Okay. Alles klar. #00:23:17-3# I: Gut, dann wünsche ich dir noch einen schönen Tag # B4: Dir auch # B4: Kein Problem Gerne</note>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
