<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:space="preserve" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 https://raw.githubusercontent.com/kermitt2/grobid/master/grobid-home/schemas/xsd/Grobid.xsd"
 xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
	<teiHeader xml:lang="pt">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a" type="main">Boletim de Eleições Gerais no Acre: Uma Análise Histórica e Comparada (1994-2022)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher/>
				<availability status="unknown"><licence/></availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>
							<persName><forename type="first">Bruno</forename><forename type="middle">Marques</forename><surname>Schaefer</surname></persName>
							<email>&lt;brunoschaefer@iesp.uerj.br&gt;</email>
							<affiliation key="aff0">
								<orgName type="institution">João Feres Júnior</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Fabiano</forename><surname>Guilherme</surname></persName>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Matteo de Barros Manes</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<author>
							<persName><forename type="first">Mendes</forename><surname>Santos</surname></persName>
							<email>&lt;fsantos@iesp.uerj.br&gt;</email>
							<affiliation key="aff1">
								<orgName type="department">Matteo de Barros Manes</orgName>
							</affiliation>
						</author>
						<title level="a" type="main">Boletim de Eleições Gerais no Acre: Uma Análise Histórica e Comparada (1994-2022)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<imprint>
							<date/>
						</imprint>
					</monogr>
					<idno type="MD5">D4D2797ED038436EF0DB58D9D965767D</idno>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<appInfo>
				<application version="0.8.0" ident="GROBID" when="2025-10-22T06:15+0000">
					<desc>GROBID - A machine learning software for extracting information from scholarly documents</desc>
					<ref target="https://github.com/kermitt2/grobid"/>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<abstract>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head>Introdução</head><p>O objetivo deste boletim é analisar, de maneira comparada e histórica, as eleições gerais no Acre. Neste sentido, foca na caracterização do sistema partidário nas eleições para deputado estadual, deputado federal, senador e governador, desempenho de blocos ideológicos, bem como nas características dos candidatos e eleitos.</p><p>O Boletim é o primeiro de uma série sobre eleições gerais no Acre, mas o segundo fruto da parceria entre a Universidade Federal do Acre (UFAC) e o Instituto de Estudos Sociais e Políticos (IESP) da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ). Anteriormente, foi divulgada uma análise sobre as eleições municipais no estado 1 (SCHAEFER et al., 2024).</p><p>A parceria entre as instituições e seus pesquisadores tem como objetivo central a institucionalização do LEGAL (Laboratório de Estudos Geopolíticos da Amazônia Legal) no Acre, com a troca de conhecimentos e tecnologias 2 .</p><p>Como objetivos específicos, destaca-se: reunir um conjunto de dados empíricos sobre o processo eleitoral no Acre e, a partir destes dados, analisar a dinâmica política estadual em perspectiva histórica, com destaque para as eleições municipais de 2024; promover a 2</p></div>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="pt">
		<body>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p>transparência da atividade legislativa e contribuir para o aprimoramento das atividades de advocacy das organizações da sociedade civil com foco no estado do Acre, a partir do monitoramento de legislativos municipais e estadual.</p><p>Este boletim está organizado como segue: na segunda seção, apresentamos uma análise do sistema partidário acreano com base em indicadores das eleições gerais entre 1994 e 2022; na seção três, são consideradas as características de candidatos e eleitos, com interesse nas tendências de reeleição e desigualdade de gênero e raça.</p><p>Todas as informações utilizadas neste boletim podem ser encontradas no repositório Open Science Framework 3 .</p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="2.">Sistemas partidários acreanos</head><p>O primeiro dado a registrar sobre as eleições gerais no Acre e seus respectivos sistemas partidários, é a informação referente à fragmentação. Ou seja, o tamanho do sistema partidário. Uma das poucas "leis" na Ciência Política, a chamada Lei de Duverger, postula que: "escrutínios majoritários de turno único levariam ao bipartidarismo e escrutínios proporcionais levariam à multiplicação de partidos" <ref type="bibr" target="#b7">(GUARNIERI, 2015)</ref>. Ou seja, eleições majoritárias decididas em um único turno exerceriam um efeito poderoso (a nível mecânico e psicológico), levando à necessidade de coordenação dos atores políticos.</p><p>A Figura 1 exibe o NEP (Número Efetivo de Partidos (LAAKSO; TAAGEPERA, 1979)) por ano para os cargos de senador e governador. As disputas para o Senado seguem à risca a determinação. Quando as eleições são para renovação de ⅓ das vagas (ou seja, só há uma vaga em disputa no estado), o NEP se aproxima de dois, com exceção da eleição de 2022 ("Alan Rick, do União Brasil, é eleito Senador pelo Acre", 2022). Naquele pleito, Alan Rick (União Brasil) é eleito com 37% dos votos, mas há uma intensa disputa pelo segundo lugar.</p><p>No caso das eleições para governador, devido à possibilidade de segundo turno, são duas as vagas em disputa, e o NEP não ultrapassa 2,82 (eleição de 1994), mantendo uma média de 2,38 ao longo de todo o período analisado. Esse valor considera apenas as votações do primeiro turno. 4 4 A disputa foi decidida no 2º turno nos anos de 1994 e 2004.</p><p>3 https://osf.io/ec395/, acesso em 26 de junho de 2024.</p><p>Na figura 2, apresentamos os dados de fragmentação para as disputas proporcionais (deputado federal e estadual). Os dados denotam incremento do NEP ao longo do tempo nas disputas para a Câmara dos Deputados e ALEAC, com a interrupção em 2022. Naquele ano, as coligações proporcionais não são mais permitidas, o que diminui a fragmentação partidária de maneira significativa <ref type="bibr" target="#b4">(CHEIBUB et al., 2022;</ref><ref type="bibr" target="#b15">SCHAEFER;</ref><ref type="bibr" target="#b17">KRAUSE;</ref><ref type="bibr">MANCUSO, 2024;</ref><ref type="bibr" target="#b19">ZUCCO;</ref><ref type="bibr" target="#b19">POWER, 2019)</ref>. Essa tendência já pode ser observada nas eleições municipais de 2020 para o cargo de vereador, ano em que a nova regra se tornou efetiva <ref type="bibr">(SCHAEFER et al., 2024)</ref>. Com objetivo de compreender as dinâmicas partidárias, utilizamos o indicador de volatilidade eleitoral, que quantifica a mudança na distribuição dos votos entre partidos de uma eleição para outra <ref type="bibr" target="#b11">(PEDERSEN, 1979)</ref>. Ela é calculada a partir da soma das variações entre a porcentagem de votos de cada partido entre as eleições, divididas por dois. Assim, ela varia entre 0, quando não há mudança, e 100, quando ela é absoluta. A Figura 3 apresenta os resultados para os pares de eleições para os cargos de senador e governador.</p><p>Observa-se uma tendência crescente de instabilidade do sistema partidário para as disputas ao       </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="3.">Características dos candidatos e eleitos</head><p>Nesta seção, focamos nas características de candidatos e eleitos nas eleições gerais acreanas.    O aumento das candidaturas acompanha a criação das cotas obrigatórias a partir de 2009, com os dois cargos ultrapassando a marca de 30% de mulheres candidatas em 2014. Como já mencionado, no entanto, isso ainda não se converteu no aumento de eleitas para as vagas estaduais.</p><p>Outra questão importante sobre desigualdade representativa diz respeito à cor/raça, que revela uma segregação de pretos e pardos das esferas decisórias no Brasil (CAMPOS; MACHADO, 2017; MACHADO; CAMPOS; RECCH, 2019). Diferentemente do que ocorre com candidaturas femininas, a proporção de candidatos de cada cor/raça tende a refletir a encontrada na população, mas seu sucesso eleitoral é reduzido em comparação ao dos brancos. Assim como o aumento do número de candidatas não significou mais eleitas antes da distribuição obrigatória de recursos, candidatos não-brancos teriam menor sucesso por privação de outros recursos eleitorais, além do acesso à lista partidária (CAMPOS; <ref type="bibr" target="#b3">MACHADO, 2017;</ref><ref type="bibr">MACHADO;</ref><ref type="bibr">CAMPOS;</ref><ref type="bibr" target="#b9">RECCH, 2019)</ref>.</p><p>Ao analisarmos as candidaturas de cor/raça no Acre, conforme esta variável é utilizada pelo IBGE, observamos a mesma disparidade mencionada, com os candidatos brancos obtendo maior sucesso eleitoral que candidatos auto identificados como não-brancos. Todos os outros grupos obtêm diferença negativa entre a proporção de candidatos e eleitos. Na Tabela 1, são apresentados os dados de três eleições a deputado estadual. Apesar da diferença no sucesso eleitoral, a proporção média de eleitos para pardos (64%) é próxima da proporção da população acreana que se declara parda (66%), segundo o último Censo<ref type="foot" target="#foot_2">6</ref> . Neste sentido, há uma considerável sobre-representação de brancos (+10,5%) e sub-representatividade dos demais. </p></div>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><head n="4.">Considerações Finais</head><p>O objetivo deste boletim foi analisar as eleições gerais acreanas, em uma perspectiva histórica. Ao observarmos o sistema partidário para os cargos analisados, percebemos um comportamento esperado para as competições majoritárias, que, em geral, mantiveram-se próximas de uma disputa bipartidária em 11 dos 12 casos considerados. Já nas disputas proporcionais, há um aumento contínuo da fragmentação partidária, que mais que triplica entre 1994 e 2018 para os dois cargos de deputados. Apenas com o fim das coligações, nas eleições de 2022, ocorreu a primeira queda acentuada da fragmentação.</p><p>Além disso, o sistema partidário mostrou-se mais volátil nas eleições majoritárias do que nas proporcionais. No entanto, essa diferença deveu-se principalmente à variação na oferta de candidaturas, com poucos partidos competindo por esses cargos em anos consecutivos.</p><p>Considerando apenas os partidos estáveis, os dois tipos de disputas aproximam-se em termos de volatilidade eleitoral.</p><p>Para os blocos partidários, nossa análise demonstra que os partidos de direita, após perderem espaço em maior ou menor escala em todas as disputas entre 1998 e 2010, voltaram progressivamente a dominá-las, obtendo a maioria dos votos para todos os cargos considerados em 2022. Em contrapartida, os partidos de esquerda seguiram uma tendência contrária, com declínio evidente a partir de 2010. Os partidos de centro foram significativamente mais afetados nas disputas majoritárias, quase desaparecendo.</p><p>Por fim, abordamos a desigualdade de gênero e raça no estado. Há uma sub-representação significativa de mulheres tanto nas candidaturas quanto nas vagas conquistadas. Apesar do aumento no número de candidaturas femininas após a implementação de cotas obrigatórias, isso não se traduziu em um aumento proporcional de mulheres eleitas para a Aleac. Já para o cargo de deputada federal, a representação mais que dobrou no período analisado, com a presença de mulheres sendo consideravelmente maior que a média da Câmara dos Deputados.</p><p>Em relação à questão racial, observa-se uma sobre-representação de brancos tanto na legislatura estadual quanto na federal, sendo a discrepância mais acentuada na segunda. Os pardos, que constituem a maioria da população no estado, conseguiram maior representação na Aleac, mas sem o mesmo sucesso para a Câmara dos Deputados.</p></div><figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_0"><head>Figura 1 :</head><label>1</label><figDesc>Figura 1: Número Efetivo de Partidos, por ano, para cargos de governador e senador do Acre</figDesc><graphic coords="3,73.50,291.84,451.50,257.84" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_1"><head></head><label></label><figDesc>Senado. Há crescimento contínuo da variação desde as duas primeiras eleições consideradas até 2018. Neste ano, nenhum dos partidos com candidatos em 2014 (PP, PCdoB, PMN e PSOL) apresentaram candidatos em 2018 (PSD, MDB, PT, REDE e PSL), resultando na variação total de votação. A maior volatilidade para este cargo já foi documentada anteriormente (BOHN; PAIVA, 2009), mas acompanhada de uma tendência de queda. No entanto, aqui grande parte dessa volatilidade é explicada pela mudança de oferta eleitoral, como exemplificado por 2018.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_2"><head>Figura 3 :</head><label>3</label><figDesc>Figura 3: Volatilidade eleitoral total, para os cargos de governador e senador do Acre</figDesc><graphic coords="5,73.50,75.92,451.50,257.99" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_3"><head>Figura 4 :</head><label>4</label><figDesc>Figura 4: Volatilidade eleitoral contrafactual por ano, para os cargos de governador e senador do Acre.</figDesc><graphic coords="6,73.50,260.43,451.50,258.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_4"><head>Figura 5 :</head><label>5</label><figDesc>Figura 5: Volatilidade eleitoral total por ano, para os cargos de deputado estadual e federal do Acre</figDesc><graphic coords="7,73.50,95.36,451.50,258.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_5"><head>Figura 6 :</head><label>6</label><figDesc>Figura 6: Volatilidade eleitoral contrafactual por ano, para os cargos de deputado estadual e federal do Acre</figDesc><graphic coords="8,73.50,96.53,451.50,257.99" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_6"><head>Figura 7 :</head><label>7</label><figDesc>Figura 7: Média de votos por bloco ideológico para senadores e governadores no Acre.</figDesc><graphic coords="9,73.50,89.79,451.50,285.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_7"><head>Figura 8 :</head><label>8</label><figDesc>Figura 8: Média de votos por bloco ideológico para deputados estaduais e federais</figDesc><graphic coords="9,73.50,442.26,479.25,307.50" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_8"><head></head><label></label><figDesc>Iniciamos pela reeleição. Apesar da discussão sobre o fim do instituto da reeleição para cargos executivos, que ocorre atualmente no Congresso, a literatura em ciência política aponta que a recondução de incumbentes é um sinal de profissionalização da classe política (CODATO; COSTA; MASSIMO, 2014; COSTA; CODATO, 2012; PERISSINOTTO; VEIGA, 2014). Nas disputas majoritárias acreanas, há alto índice de recondução. Em 2022, Gladson Cameli (PP) praticamente repetiu sua votação de 2018 e foi reeleito em primeiro turno. Entre 2010 e 2014, Tião Viana (PT) conseguiu dois mandatos (mesmo com o início da crise do Partido dos Trabalhadores). Entre 1998 e 2002, a vitória foi de Jorge Viana (PT). O PT ainda conquistou o Palácio Rio Branco com Binho Marques em 2006. No caso do Senado, a tendência também é de permanência, mas em menor proporção. No período analisado, apenas três senadores tentaram reeleição e não conseguiram. Flaviano Melo (MDB) em 1998 e Jorge Viana (PT) em 2018. Nabor Júnior (MDB) tentou reeleição em 2002 e não obteve sucesso, mas já havia sido senador por dois mandatos, em 1986 e 1994. Além deste, outros três senadores tentaram reeleição com sucesso: Marina Silva (PT) em 2002, Tião Viana (PT) em 2006, e Petecão (PSD) em 2018. Na figura 9, apresentamos dados das taxas de reeleição nas disputas proporcionais. Em média, 13 das 24 vagas para a ALEAC foram renovadas entre 1998 e 2022. Na disputa para a Câmara, este valor é de 5 das 8 vagas que o estado possui. Interessante notar que, em 2022, nenhum deputado federal foi reeleito. Apenas Antônia Lúcia (Republicanos) já possuía experiência na Câmara, mas o seu mandato foi durante o período de 2011 a 2015. Note que a proporção de reeleitos é de 1, ou 100%, em 1998, porque de todos os deputados federais eleitos em 1994, a única que voltou a se candidatar foi Zila Bezerra (PMDB), conquistando sua vaga.</figDesc></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_9"><head>Figura 9 :</head><label>9</label><figDesc>Figura 9: Taxa de reeleição para os cargos de deputado estadual e federal no Acre.</figDesc><graphic coords="11,73.50,290.96,451.50,258.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_10"><head>Figura 10 :</head><label>10</label><figDesc>Figura 10: Proporção de mulheres candidatas e eleitas nas eleições para governadora e senadora no Acre.</figDesc><graphic coords="12,73.50,207.69,451.50,279.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="fig_11"><head>Figura 11 :</head><label>11</label><figDesc>Figura 11: Proporção de mulheres candidatas e eleitas nas eleições para deputada estadual e federal no Acre.</figDesc><graphic coords="13,73.50,114.90,451.50,279.00" type="bitmap" /></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_0"><head>Tabela 1 -Distribuição de votos por autoidentificação racial dos candidatos a deputado estadual no Acre, entre 2014 e 2022.</head><label></label><figDesc>Embora seja notável que nenhum candidato autodeclarado amarelo ou indígena tenha obtido sucesso em ambos os níveis analisados, esses dois grupos são minoritários no estado, com 0,2% e 3,5% da população segundo o Censo de 2022, respectivamente. Mostramos no boletim anterior que esses grupos se aproximam dessa proporção de eleitos para o cargo de vereador nos municípios acreanos(SCHAEFER et al., 2024).</figDesc><table><row><cell>Tabela 2 -</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row><row><cell>Ano</cell><cell>Raça</cell><cell>Candidatos</cell><cell>Eleitos</cell><cell>Proporção de candidatos</cell><cell>Proporção de Eleitos</cell></row><row><cell>2014</cell><cell>amarela</cell><cell>4</cell><cell>0</cell><cell>0.8%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell>2014</cell><cell>branca</cell><cell>79</cell><cell>8</cell><cell>15.9%</cell><cell>33.3%</cell></row><row><cell>2014</cell><cell>indígena</cell><cell>1</cell><cell>0</cell><cell>0.2%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell>2014</cell><cell>parda</cell><cell>373</cell><cell>14</cell><cell>75.1%</cell><cell>58.3%</cell></row><row><cell>2014</cell><cell>preta</cell><cell>40</cell><cell>2</cell><cell>8.0%</cell><cell>8.3%</cell></row><row><cell>2018</cell><cell>amarela</cell><cell>1</cell><cell>0</cell><cell>0.2%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell>2018</cell><cell>branca</cell><cell>89</cell><cell>6</cell><cell>20.0%</cell><cell>25.0%</cell></row><row><cell>2018</cell><cell>indígena</cell><cell>3</cell><cell>0</cell><cell>0.7%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell>2018</cell><cell>parda</cell><cell>327</cell><cell>18</cell><cell>73.5%</cell><cell>75.0%</cell></row><row><cell>2018</cell><cell>preta</cell><cell>25</cell><cell>0</cell><cell>5.6%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell>2022</cell><cell>amarela</cell><cell>0</cell><cell>0</cell><cell>0.0%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell>2022</cell><cell>branca</cell><cell>68</cell><cell>9</cell><cell>20.4%</cell><cell>37.5%</cell></row><row><cell>2022</cell><cell>indígena</cell><cell>7</cell><cell>0</cell><cell>2.1%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell>2022</cell><cell>não informado</cell><cell>2</cell><cell>0</cell><cell>0.6%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell>2022</cell><cell>parda</cell><cell>214</cell><cell>14</cell><cell>64.3%</cell><cell>58.3%</cell></row><row><cell>2022</cell><cell>preta</cell><cell>42</cell><cell>1</cell><cell>12.6%</cell><cell>4.2%</cell></row><row><cell cols="6">Na Tabela 2, apresentamos a distribuição para deputados federais. Aqui, observamos uma</cell></row><row><cell cols="6">discrepância maior entre brancos e não-brancos. Em média, a diferença entre candidatos e</cell></row><row><cell cols="6">eleitos brancos é de 31,1% para todo o período considerado, sendo a única diferença positiva.</cell></row><row><cell cols="6">Pardos obtiveram uma variação negativa de -22,1% das vagas federais nas três eleições.</cell></row></table></figure>
<figure xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="table" xml:id="tab_1"><head>Distribuição de votos por autoidentificação racial dos candidatos a deputado federal no Acre, entre 2014 e 2022.</head><label></label><figDesc></figDesc><table><row><cell>Ano</cell><cell>Raça</cell><cell>Candidatos</cell><cell>Eleitos</cell><cell>Proporção de candidatos</cell><cell>Proporção de Eleitos</cell></row><row><cell cols="2">2014 amarela</cell><cell>1</cell><cell>0</cell><cell>1.6%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell cols="2">2014 branca</cell><cell>18</cell><cell>5</cell><cell>29.0%</cell><cell>62.5%</cell></row><row><cell cols="2">2014 indígena</cell><cell>1</cell><cell>0</cell><cell>1.6%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell cols="2">2014 parda</cell><cell>38</cell><cell>3</cell><cell>61.3%</cell><cell>37.5%</cell></row><row><cell cols="2">2014 preta</cell><cell>4</cell><cell>0</cell><cell>6.5%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell cols="2">2018 amarela</cell><cell>0</cell><cell>0</cell><cell>0.0%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell cols="2">2018 branca</cell><cell>22</cell><cell>5</cell><cell>26.5%</cell><cell>62.5%</cell></row><row><cell cols="2">2018 indígena</cell><cell>2</cell><cell>0</cell><cell>2.4%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell cols="2">2018 parda</cell><cell>53</cell><cell>3</cell><cell>63.9%</cell><cell>37.5%</cell></row><row><cell cols="2">2018 preta</cell><cell>6</cell><cell>0</cell><cell>7.2%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell cols="2">2022 amarela</cell><cell>0</cell><cell>0</cell><cell>0.0%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell cols="2">2022 branca</cell><cell>34</cell><cell>4</cell><cell>26.6%</cell><cell>50.0%</cell></row><row><cell cols="2">2022 indígena</cell><cell>2</cell><cell>0</cell><cell>1.6%</cell><cell>0.0%</cell></row><row><cell cols="2">2022 parda</cell><cell>71</cell><cell>3</cell><cell>55.5%</cell><cell>37.5%</cell></row><row><cell cols="2">2022 preta</cell><cell>20</cell><cell>1</cell><cell>15.6%</cell><cell>12.5%</cell></row><row><cell cols="6">Para os cargos majoritários, o número de eleitos é pequeno em três eleições, com 3 para o</cell></row><row><cell cols="6">governo e 4 para o senado. Desses, Gladson Cameli (PP) aparece três vezes, uma vez para o</cell></row><row><cell cols="6">Senado, quando se declarou pardo em 2014, e depois para governador declarado como branco</cell></row><row><cell cols="6">em 2018, e pardo em 2022. Os outros quatro candidatos eleitos estavam identificados como</cell></row><row><cell>brancos.</cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell><cell></cell></row></table></figure>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" xml:id="foot_0"><p>Fonte: elaboração própria, a partir de dados do TSE.</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="5" xml:id="foot_1"><p>Aqui, pode ser criado um limiar para considerar que um partido faz parte do sistema partidário, como um mínimo de 2% de votos em ambas as eleições consideradas, que é utilizado porPowell &amp; Tucker (2013)  e<ref type="bibr" target="#b10">Martins &amp; Maia (2022)</ref>. Optamos por seguir Simoni Junior (2019) e aceitar pelo menos um voto válido em cada eleição como suficiente.</p></note>
			<note xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" place="foot" n="6" xml:id="foot_2"><p>Disponível em https://www.ibge.gov.br/estatisticas/sociais/populacao/22827-censo-demografico-2022.html? edicao=38698&amp;t=resultados. Acesso em 26 jun. 2024</p></note>
		</body>
		<back>
			<div type="references">

				<listBibl>

<biblStruct xml:id="b0">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><surname>Referências</surname></persName>
		</author>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b1">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Avolatilidade eleitoral nos estados sistema partidário e democracia no Brasil</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">R</forename><surname>Bohn</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">D</forename><surname>Paiva</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revista de Sociologia e Política</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">17</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="187" to="208" />
			<date type="published" when="2009-06">jun. 2009</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b2">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><surname>Bolognesi</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><surname>Ribeiro</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Codato</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Uma Nova Classificação Ideológica dos Partidos Políticos Brasileiros. Dados</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2023">20210164. 2023</date>
			<biblScope unit="volume">66</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b3">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">O que afasta pretos e pardos da representação política? Uma análise a partir das eleições legislativas de</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Campos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Machado</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revista de Sociologia e Política</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">25</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="125" to="142" />
			<date type="published" when="2014-03">2014. mar. 2017</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b4">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Dynamic party system fragmentation</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Cheibub</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2022">1 abr. 2022</date>
			<biblScope unit="volume">76</biblScope>
			<biblScope unit="page">102440</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Electoral Studies</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b5">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Classificando ocupações prévias à entrada na política: uma discussão metodológica e um teste empírico</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><surname>Codato</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Costa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><surname>Massimo</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Opinião Pública</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="346" to="362" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b6">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Profissionalização ou popularização da classe política brasileira? : um perfil dos senadores da República</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">D</forename><surname>Costa</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">A</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Codato</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2012">2012</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b7">
	<monogr>
		<title level="m" type="main">Voto estratégico e coordenação eleitoral testando a Lei de Duverger no Brasil. Revista Brasileira de Ciências Sociais</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Guarnieri</surname></persName>
		</author>
		<imprint>
			<date type="published" when="2015">2015</date>
			<biblScope unit="volume">30</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="77" to="92" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b8">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Effective&quot; Number of Parties: A Measure with Application to West Europe</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><surname>Laakso</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><surname>Taagepera</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Comparative Political Studies</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">12</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="3" to="27" />
			<date type="published" when="1979">1979</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b9">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Race and Competitiveness in Brazilian Elections: Evaluating the Chances of Black and Brown Candidates through Quantile Regression Analysis of Brazil&apos;s 2014 Congressional Elections</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Machado</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Campos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">F</forename><surname>Recch</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Brazilian Political Science Review</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">13</biblScope>
			<date type="published" when="2019">2019</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>n. 3, p. e0005</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b10">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><forename type="middle">C</forename><surname>Martins</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><surname>Maia</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><forename type="middle">Eleições</forename><surname>Dos</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><surname>Municipais</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Espelhos Ou Preditoras Das Dinâmicas Partidárias Nacionais? Uma Análise Da Volatilidade Eleitoral Nas Capitais Brasileiras</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="2000">2000-2016. 29 nov. 2022</date>
			<biblScope unit="volume">5</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="172" to="194" />
		</imprint>
	</monogr>
	<note>Novos Olhares Sociais, Estudos Legislativos no Brasil: desafios contemporâneos</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b11">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">The Dynamics of European party systems: changing patterns of electoral volatility</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">M</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Pedersen</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">European Journal of Political Research</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">7</biblScope>
			<biblScope unit="issue">1</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="1" to="26" />
			<date type="published" when="1979-03">mar. 1979</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b12">
	<analytic>
		<author>
			<persName><forename type="first">V</forename><forename type="middle">D M</forename><surname>Peixoto</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Marques</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Ribeiro</surname></persName>
		</author>
		<idno>dez. 2022</idno>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Financiamento de campanhas e desempenho eleitoral das mulheres nas eleições brasileiras</title>
		<imprint>
			<date type="published" when="1998">1998-2020</date>
			<biblScope unit="volume">36</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="93" to="116" />
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b13">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Profissionalização política, processo seletivo e recursos partidários: uma análise da percepção dos candidatos do PT, PMDB, PSDB e DEM nas eleições para Deputado Federal de 2010</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">R</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Perissinotto</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">L</forename><forename type="middle">F</forename><surname>Veiga</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Opinião Pública</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">20</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="49" to="66" />
			<date type="published" when="2014">2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b14">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Revisiting Electoral Volatility in Post-Communist Countries: New Data, New Results and New Approaches</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">E</forename><forename type="middle">N</forename><surname>Powell</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">J</forename><forename type="middle">A</forename><surname>Tucker</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">British Journal of Political Science</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">44</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="123" to="147" />
			<date type="published" when="2014-01">jan. 2014</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b15">
	<monogr>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Schaefer</surname></persName>
		</author>
		<title level="m">Eleições Municipais no Acre: Análise histórica e comparada</title>
		<imprint/>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b16">
	<monogr>
		<title/>
		<author>
			<persName><surname>Osf</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;https://osf.io/zwa8n&gt;" />
		<imprint>
			<date type="published" when="2024-06-25">25 jun. 2024</date>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>22 maio 2024. Disponível em</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b17">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Os efeitos da proibição das coligações proporcionais no comportamento dos atores</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">B</forename><forename type="middle">M</forename><surname>Schaefer</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Krause</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">W</forename><forename type="middle">P</forename><surname>Mancuso</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Revista de Sociologia e Política</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">32</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
	<note>p. e002, 24 maio 2024</note>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b18">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Timing do Financiamento Eleitoral em Campanhas Eleitorais de Mulheres</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">G</forename><surname>Scheidweiler</surname></persName>
		</author>
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="j">Compolítica</title>
		<imprint>
			<biblScope unit="volume">11</biblScope>
			<biblScope unit="issue">3</biblScope>
			<biblScope unit="page" from="5" to="28" />
			<date type="published" when="2022-06-14">14 jun. 2022</date>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

<biblStruct xml:id="b19">
	<analytic>
		<title level="a" type="main">Volatilidade eleitoral e sistema partidário: em busca de uma abordagem alternativa. Teoria &amp; Pesquisa: Revista de Ciência Política</title>
		<author>
			<persName><forename type="first">S</forename><surname>Simoni Júnior</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">C</forename><surname>Zucco</surname></persName>
		</author>
		<author>
			<persName><forename type="first">T</forename><forename type="middle">J</forename><surname>Power</surname></persName>
		</author>
		<ptr target="&lt;https://papers.ssrn.com/abstract=3466149" />
	</analytic>
	<monogr>
		<title level="m">Fragmentation Without Cleavages? Endogenous Fractionalization in the Brazilian Party System</title>
		<meeting><address><addrLine>Rochester, NY</addrLine></address></meeting>
		<imprint>
			<date type="published" when="2019">2019. 2019</date>
			<biblScope unit="volume">28</biblScope>
			<biblScope unit="page">27</biblScope>
		</imprint>
	</monogr>
</biblStruct>

				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
